<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE plist PUBLIC "-//Apple//DTD PLIST 1.0//EN" "http://www.apple.com/DTDs/PropertyList-1.0.dtd">
<plist version="1.0">
<dict>
	<key>gs1_title</key>
	<string>克已奉公</string>	
	<key>gs1_content</key>
	<string>　　“克己奉公”這則成語的克己是克制、約束自已；奉公是以公事為重。約束自己的私慾，以公事為重。比喻一個人對己要求嚴格，一心為公。
　　這個成語來源於《後漢書.祭遵傳》，遵為人廉約小心，克己奉公。賞賜輒盡與士卒，家無私財。
　　祭遵，字弟孫，東漢初年潁陽人。祭遵從小喜歡讀書，知書達理，雖然出身豪門，但生活非常儉樸。
　　公元24年，劉秀攻打潁陽一帶，祭遵去投奔他，被劉秀收為門下吏。後隨軍轉戰河北，當了軍中的執法官，負責軍營的法令。任職中，他執法嚴明，不循私情，為大家所稱道。
　　有一次，劉秀身邊的一個小侍從犯了罪，祭遵查明真情後，依法把這小侍從處以死刑。劉秀知道後，十分生氣，想祭遵竟敢處罰他身邊的人，欲降罪於祭遵。但馬上有人來勸諫劉秀說：“嚴明軍令，本來就是大王的要求。如今祭遵堅守法令，上下一致做得很對。只有像他這樣言行一致，號令三軍才有威信啊。”
　　劉秀聽了覺得有理。後來，非但沒有治罪於祭遵，還封他為征虜將軍，潁陽侯。
　　祭遵為人廉潔，為官清正，處事謹慎，克己奉公，常受到劉秀的賞賜，但他將這些賞賜都拿出來分給手下的人。他生活十分儉樸，家中也沒有多少私人財產，即使在安排後事時，他仍囑咐手下的人，不許鋪張浪費，只要用牛車裝載自己的屍體和棺木，拉到洛陽草草下葬就可以了。
　　祭遵死後多年，漢光武帝劉秀仍對他的克己奉公精神十分懷念。</string>	


	<key>gs2_title</key>
	<string>火樹銀花</string>	
	<key>gs2_content</key>
	<string>　　睿宗是唐代君主中最會享樂的一位皇帝，雖然他只當了三年的皇帝，但不管什麼佳節，他總要用很多的物力人力去鋪張一番，供他的遊玩。他每年逢正月元宵的夜晚，一定紮起二十丈高的燈樹，點起五萬多盞燈，號為火樹。後來詩人蘇味道就拿這個做題目，寫了一首詩，描繪它的情形。他的元夕詩曰道:「火樹銀花合，星橋鐵鎖開，暗塵隨馬去，明月逐人來。游妓皆?季，行歌盡落梅，金吾不禁夜，玉漏莫相催。」這首詩把當時熱鬧的情況，毫無隱瞞的描寫出來，好像活躍在我們讀者的眼前。
　　這句成語是形容燈火盛的地方，望上去好像是火樹銀花的樣子。所以現在凡是繁盛的都市，或有盛大的集會在夜間舉行，燈光燦爛，都用這句話去形容它。</string>	


	<key>gs3_title</key>
	<string>鐵杵磨針</string>	
	<key>gs3_content</key>
	<string>　　唐朝著名大詩人李白小時候不喜歡念書，常常逃學，到街上去閑逛。
　　一天，李白又沒有去上學，在街上東溜溜、西看看，不知不覺到了城外。暖和的陽光、歡快的小鳥、隨風搖擺的花草使李白感嘆不已，“這麼好的天氣，如果整天在屋裡讀書多沒意思？”
　　走着走着，在一個破茅屋門口，坐着一個滿頭白髮的老婆婆，正在磨一根棍子般粗的鐵杵。李白走過去，“老婆婆，您在做什麼？”
　　“我要把這根鐵杵磨成一個繡花針。”老婆婆抬起頭，對李白笑了笑，接着又低下頭繼續磨着。
　　“繡花針？”李白又問：“是縫衣服用的繡花針嗎？”
　　“當然！”
　　“可是，鐵杵這麼粗，什麼時候能磨成細細的繡花針呢？”
　　老婆婆反問李白：“滴水可以穿石，愚公可以移山，鐵杵為什麼不能磨成繡花針呢？”
　　“可是，您的年紀這麼大了？”
　　“只要我下的功夫比別人深，沒有做不到的事情。”
　　老婆婆的一番話，令李白很慚愧，於是回去之後，再沒有逃過學。每天的學習也特別用功，終於成了名垂千古的詩仙。
　　讀後：無論做什麼事情，只要有恆心，一定會成功的，功夫不負有心人。我們的同學，如果在學業上能認真、努力、有恆心，成績好一定是沒有問題的。</string>	

	<key>gs4_title</key>
	<string>一諾千金</string>	
	<key>gs4_content</key>
	<string>　　出處:《史記·季布來布列傳》得黃金百斤，不如得季布一諾。
　　釋義:“諾”，許諾，諾言。一句許諾就價值千金。比喻說話算數，講信用。
　　故事:秦朝末年，在楚地有一個叫季布的人，性情耿直，為人俠義好助。只要是他答應過的事情，無論有多大困難，都設法辦到，受到大家的讚揚。
　　楚漢相爭時，季布是項羽的部下，曾幾次獻策，使劉邦的軍隊吃了敗仗，劉邦當了皇帝後，想起這事，就氣恨不已，下令通緝季布
　　這時敬慕季布為人，都在暗中幫助他。不久，季布經過化裝後到山東一家姓朱的人家當傭工。朱家明知他是季布，仍收留了他，後來，朱家又到洛陽去找劉邦的老朋友汝陰候夏候嬰說情。劉邦在夏候嬰的勸說下撤消了對季布的通緝令，還封季布做了郎中，不久又改做河東太守。
　　有一個季布的同鄉人曹邱生，專愛結交有權勢的官員，藉以炫耀和抬高自己，季布一向看不起他。聽說季布又做了大官，他就馬上去見季布。
　　季布聽說曹邱生要來，就虎着臉，準備發落幾句話，讓他下不了台。誰知曹邱生一進廳堂，不管季布的臉色多麼陰沉，話語多麼難聽，立即對着季布又是打躬，又是作揖，要與季布拉家常敘舊。並吹捧說：“我聽到楚地到處流傳着‘得黃金千兩，不如得季布一諾’這樣的話，您怎麼能有這樣好的名聲傳揚在梁、楚兩地的呢？我們既是同鄉，我又到處宣揚你的好名聲，你為什麼不願見到我呢？”季布聽了曹邱生的這番話，心裡頓時高興起來，留下他住幾個月，作為貴客招待。臨走，還送給他一筆厚禮。
　　後來，曹邱生又繼續替李布到處宣揚，季布的名聲也就越來越大了。</string>	

	<key>gs5_title</key>
	<string>弄巧成拙</string>	
	<key>gs5_content</key>
	<string>　　北宋時期，有位畫家，叫孫知微。專擅長人物畫，一次，他受成都壽寧寺的委託，畫一幅《九耀星君圖》。他用心將圖用筆勾好，人物栩栩如生，衣帶飄飄，宛然仙姿，只剩下着色最後一道工序。恰好此時有朋友請去他飲酒，他放下筆，將畫仔細看了好一會，覺得還算滿意，便對弟子們說：“這幅畫的線條我已全部畫好，只剩下着色，你們須小心些，不要着錯了顏色，我去朋友家有事，回來時，希望你們畫好。”
　　孫知微走後，弟子們圍住畫，反覆觀看老師用筆的技巧和總體構圖的高妙，互相交流心得。有人說：“你看那水暖星君的神態多麼逼真，長髯飄灑，不怒而威。”還有的說：“菩薩腳下的祥雲綜繞，真正的神姿仙態，讓人肅然起敬。”其中有一個叫童仁益的弟子，平時專門賣弄小聰明，喜歡嘩眾取寵，只有他一個人裝模作樣地一言不發。有人問他：“你為什麼不說話，莫非這幅畫有什麼缺欠？”童仁益故作高深地說：“水暖星君身邊的重子神態很傳神，只是他手中的水晶瓶好像少了點東西。”眾弟子說：“沒發現少什麼呀。”童仁益說：“老師每次畫瓶子，總要在瓶中畫一枝鮮花，可這次卻沒有。也許是急於出門，來不及畫好，我們還是畫好了再着色吧。”童仁益說著，用心在瓶口畫了一枝艷麗的紅蓮花。
　　孫知微從朋友家回來，發現重子手中的瓶子生出一朵蓮花，又氣又笑地說：“這是誰幹的蠢事，若僅僅是畫蛇添足倒還罷了，這簡直是弄巧成拙嘛。童子手中的瓶子，是水暖星君用來降服水怪的鎮妖瓶，你們給添上蓮花，把寶瓶變成了普通裝花的瓶，豈不成了天大笑話。”說著，把畫撕個粉碎。眾弟子看着童仁益，默默低頭不語。</string>	

	<key>gs6_title</key>
	<string>論功行賞</string>	
	<key>gs6_content</key>
	<string>　　漢五年，既滅項羽，定天下。論功行封。
　　釋義“論功行賞”又“論功行封”表示評按功勞的大小，給予封賞。
　　故事劉邦消滅項羽後，平定天下，當上了皇帝，史稱漢高祖。接着，要對功臣們評定功績的大小，給予封賞。劉邦認為，蕭何的功勞最大，要封他為贊侯，給予的封戶也最多。群臣們對此不滿，都說：“平陽侯曹參身受七十處創傷，攻城奪地，功勞最多，應該排在第一位。”這時，關內侯鄂千秋把劉邦要講而未講的話講了出來：“眾位大臣的主張是不對時。曹參雖然有轉戰各處、奪取地盤的功勞，但這是一時的事情。大王與楚軍相持五年，常常失掉軍隊，隻身逃走也有好幾次。然而，蕭何常派遣軍隊補充前線。這些都不是大王下令讓他做的。漢軍與楚軍在滎陽時對壘數年，軍中沒有口糧，蕭何又用車船運來糧食。如今即使沒有上百個曹參，對漢室也不會有損失，怎麼能讓一時的功勞凌駕在萬世的功勛之上呢?應該是蕭何排在第一位，曹參居第二位。”劉邦肯定了鄂千秋的話，於是確定蕭何為第一位，特許地帶劍穿鞋上殿，上朝時可以不按禮儀小步快走。</string>	

	<key>gs7_title</key>
	<string>妄自尊大</string>	
	<key>gs7_content</key>
	<string>　　馬援，字文淵，茂陵人。東漢初年，劉秀做了皇帝，稱光武帝。當時，政權雖已建立，但天下尚未統一，各路豪強憑藉自己的軍隊，各霸一方，各自為政。在各路豪強中，公孫述最為強大，他在成都稱帝。為此，在隴西一帶稱霸的隗囂，派了馬援去公孫述處探探情況，以商討如何能長期地割據一方。馬授在隗囂手下，是個很受器重的將才，他接受使命，信心百倍地踏上征途。因為公孫述是他的同鄉，早年又很熟悉，所以這次去，他心想一定能受到熱情的歡迎和款待，可以好好地敘日說故。然而事出意外，公孫述聽說馬援要見他，竟擺出了皇帝的架勢，自己高踞殿上，派出許多侍衛站在階前，要馬援以見帝王之禮去見他，並且沒說上幾句話就退朝回宮，派人把馬援送回賓館去了。接着，公孫述又以皇帝的名義，給馬援封官，賜馬援官眼。對此，馬援當然很不愉快，他對手下的人說：“現在天下還在各豪強手中爭奪，還不知道誰勝誰敗公孫述如此大講排場，自以為強大，有才於的人能留在此與他共同建立功業嗎?”馬援回到隗囂處，對隗囂說；“公孫述就好比井底的青眺，看不到天下的廣大，自以為了不起，妄自尊大，我們不如到東方(洛陽)的光武帝那裡去尋找出路。”後來，馬援投靠了光武帝劉秀，在光武帝手下當了一位大將，竭盡全力，幫助光武帝統一天下。最後，公孫述被劉秀打敗。</string>	

	<key>gs8_title</key>
	<string>寸草春暉</string>	
	<key>gs8_content</key>
	<string>　　慈母手中線，遊子身上衣。臨行密密縫，意恐遲遲歸。誰言寸草心，報得三春暉。
　　釋義“寸草”，指小草，象徵子女，“春暉”指春天的陽光，象徵母親的慈愛。比喻父命的恩情深重，難以報答。
　　故事唐代的詩人孟郊，寫過一首題為《遊子吟)的詩。這首詩以富有感情的語言，表達了一位慈母對即將離開自己的兒子的深深的愛。讀來令人感動。全詩只有短短六句，大意是這樣的：
　　即將漂泊異鄉的兒子啊。
　　你身上穿的衣裳是母親手中的線縫做的呀。
　　臨行時讓我把這衣裳縫得密密的，怕的是在外日子久會破損。
　　誰說做兒子的這顆象小草一樣稚弱的心，
　　能報答得了母親像春天陽光一樣的慈愛呢?
　　成語“寸草春暉”就是從這首詩中簡縮而來的。</string>	

	<key>gs9_title</key>
	<string>買櫝還珠</string>	
	<key>gs9_content</key>
	<string>　　春秋時代，楚國有一個商人，專門賣珠寶的，有一次他到齊國去兜售珠寶，為了生意好，珠寶暢銷起見，特地用名貴的木料，造成許多小盒子，把盒子雕刻裝飾得非常精緻美觀，使盒子會發出一種香味，然後把珠寶裝在盒子裡面。有一個鄭國人，看見裝寶珠的盒子既精緻又美觀，問明了價錢後，就買了一個，打開盒子，把裡面的寶物拿出來，退還給珠寶商。</string>	

	<key>gs10_title</key>
	<string>三人成虎</string>	
	<key>gs10_content</key>
	<string>　　戰國時代，互相攻伐，為了使大家真正能遵守信約，國與國之間通常都將太子交給對方作為人質。“戰國策”：“魏策”有這樣一段記載：魏國大臣龐蔥，將要陪魏太子到趙國去作人質，臨行前對魏王說：“現在有個一人來說街市上出現了老虎，大王可相信嗎？”魏王道：“我不相信。”龐蔥說：“如果有第二個人說街市上出現了老虎，大王可相信嗎？”魏王道：“我有些將信將疑了。”龐蔥又說：“如果有第三個人說街市上出現了老虎，大王相信嗎？”魏王道：“我當然會相信。”龐蔥就說：“街市上不會有老虎，這是很明顯的事，可是經過三個人一說，好像真的有了老虎了。現在趙國國都邯鄲離魏國國都大梁，比這裡的街市遠了許多，議論我的人又不止三個。希望大王明察才好。”魏王道：“一切我自己知道。”龐蔥陪太子回國，魏王果然沒有再召見也了。市是人口集中的地方，當然不會有老虎。說市上有虎，顯然是造謠、欺騙，但許多人這樣說了，如果不是從事物真相上看問題，也往往會信以為真的。這故事本來是諷刺魏惠王無知的，但後世人引伸這故事成為“三人成虎”這句成語，乃是借來比喻有時謠言可以掩蓋真相的意思。例如：判斷一件事情的真偽，必須經過細心考察和思考，不能道聽途說。否則“三人成虎”，有時會誤把謠言當成真實的。</string>	



	<key>gs11_title</key>
	<string>奴顏婢膝</string>	
	<key>gs11_content</key>
	<string>　　南宋時期，南宋與入侵的元兵交戰。宋朝兵力不足，因此總是打敗仗，國家面臨著滅亡的危機。但是昏庸的宋朝皇帝卻仍然只顧享樂，而宰相賈似道則隱瞞敵情。大臣陳仲微知道情況十分嚴重，便告訴皇帝說：“高宗在位時，君臣都十分昏庸，敵人攻打進來時，那些人向敵人屈膝投降，就像奴才一樣滿臉堆笑，像婢女一樣跪下求饒，我們應該引以為戒啊!”可是昏庸的宋君根本不放在心上，後來南宋就滅亡了。</string>	

	<key>gs12_title</key>
	<string>一竅不通</string>	
	<key>gs12_content</key>
	<string>　　出處:《呂氏春秋·過理》紂殺比干而視其心，不適也，孔於聞之曰：“其竅通，則比干不承矣。
　　釋義:“竅”通氣的窟躍窟窿，古人把兩眼、兩個鼻孔、兩個耳朵和嘴稱為七竅。七竅中沒有一個竅是通氣的，比喻對事物不理解；一點也不懂。
　　故事:殷紂王，是商朗的末代帝王，是一個被老百姓所怨恨的暴君。
　　他整日胡作非為，並不盡心朝政，沉湎於酒色，輕信寵紀擔己的讒言，過着荒淫無恥的生活。
　　紂王有一個臣子叫比干，是一位忠心的良臣。他看到紂王如此昏庸，心中十分着急，多次苦口婆心勸諫紂王改邪歸正，為民多做好事。
　　有一次，紂王聽信了妲己的話，下令殺害了無辜的梅伯，並要把梅伯剁成肉醬。比干知道此事後，又急忙勸諫紂王，希望他不要聽信妲己的讒言，錯殺無辜，並說這樣下去是要亡國的。比干一連幾天極力勸諫紂王，引起了紂王的極大不滿。
　　紂王憤怒地嚷道：“我早就聽說聖人的心有七竅，我要把他殺了，取出心來看個究竟！”紂王果真殺了比干，並挖出了他的心。孔子說起這件事，感嘆道：“紂王心竅不通，如果通了一竅，那麼比干就不會被殺害了！”</string>	

	<key>gs13_title</key>
	<string>不遺餘力</string>	
	<key>gs13_content</key>
	<string>　　“不遺餘力”這則成語的遺是：留；餘力：沒有使完的力量。指把所有的力量全部使出來，沒有一絲一毫的保留。
　　這個成語來源於《戰國策.趙策三》，王曰：“秦之攻我也，不遺餘力矣，必以倦而歸也。”
　　公元前260年，秦王派大將白起，在趙國的長平一舉擊敗了由趙括率領的四十萬趙軍。秦王乘機要挾趙王，要趙國割讓六座城池給秦國，作為講和的條件。
　　趙王連忙召來大將樓昌和上卿虞卿商量對策，說：“長平一戰，我們吃了敗仗，我想帶領全部人馬與秦軍決一死戰，你們看怎樣？”
　　“這樣做沒用，還是派親信使臣去講和為好。”樓昌說。
　　虞卿不同意樓昌的主張，問趙王說：“大王，這次秦國究竟是想消滅我們趙國軍隊呢，還是打一打就回去？”</string>	

	<key>gs14_title</key>
	<string>老馬迷途</string>	
	<key>gs14_content</key>
	<string>　　春秋戰國時期，齊恆公率軍出征，卻在途中因大霧迷失方向，找不到出路，靠一匹老馬才能平安回國。從此，齊國上下對這匹識途老馬倍加寵愛，漸漸地，老馬迷失了自我。它常這樣想，原來我有如此異能，我可是匹寶馬啊!老馬陷入了自我陶醉中。
　　過了一個月，齊恆公再次出征，為了防止迷路，齊恆公又帶上了這匹老馬。老馬得意極了，把頭抬得高高的，連正眼也不瞧那些戰馬一眼。不出齊恆公所料，途中又遇大霧，只好就地紮營。因大霧久久不散，糧食也吃完了，齊恆公只好率人回城取糧，又把老馬牽了出來，讓它帶路。老馬心想：我有異能，肯定能帶大王回去。於是，老馬隨便選擇了一條路，揚蹄前行，不料走了幾個時辰，卻發現是條死路。齊恆公怒極之下，一刀殺了老馬。原來老馬太驕傲，沒有在沿途做下標記，因此迷了路。
　　老馬剛醒悟，已是含淚於九泉之下了。</string>	

	<key>gs15_title</key>
	<string>侃侃而談</string>	
	<key>gs15_content</key>
	<string>　　“侃侃而談”這則成語的侃侃是剛直而從容的樣子。比喻說話時，不慌不忙，從容不迫的樣子。
　　這個成語來源於《論語.鄉黨》，“朝與下大夫言，侃侃如也；與上大夫言，誾誾（如也，君在，口口（口口為左足右叔和左足右昔，音cuji，恭敬不安的樣子。）如也，與與如也。”
　　在周朝的等級制度中，大夫是諸侯下面的一個等級。其中又分為兩等，最高一級稱為卿，即上大夫，其餘稱為下大夫。
　　孔丘是春秋末期的思想家、政治家、教育家，又是個儒家學派的創始者。但他在當時的地位僅相當於下大夫。
　　孔子大力宣傳“仁”的學說，並提出“仁”的執行要以“禮”為規範，極力維護貴族等級秩序，所以他是一個一舉一動、一言一行都力求合乎周禮的人。在家鄉，在朝廷上；和上大夫說話，和下大夫說話，他都有不同的舉止和言語。
　　平時，在家鄉與鄉親們談話，他顯得溫和恭順，好像不善辭令的樣子；但在祭祀和朝見的場合，他卻十分善言，只是比較謹慎罷了。在朝廷上，當國君不在場時，與下大夫說話，他言談毫無顧忌，侃侃而談，顯得從容不迫；但和上大夫說話，他和顏悅色，十分謙恭；如果國君臨朝，在國君面前，他一切都按朝儀去做，小心謹慎，還怕有不妥之處。
　　應該說，孔子提倡的禮教，是中華民族傳統文化的組成部分，即使從現在來說，也仍有一定的積極意義。</string>	

	<key>gs16_title</key>
	<string>老當益壯</string>	
	<key>gs16_content</key>
	<string>　　丈夫為志，窮當益堅，老當益壯。
　　釋義形客年紀雖老而志氣更加豪壯。
　　故事東漢名將馬援，從小就胸懷大志，他打算到邊疆去發展畜牧業。馬援長大以後，當了扶風郡的督郵。有一次，郡太守派他送犯人到長安。半路上，他覺得犯人怪可憐的，不忍心把他送去受刑，就把他放走了。自己也只好丟了官，逃亡到北朝郡躲起來。這時恰好趕上大赦，以前的事不再追究。於是他安心地搞起畜牧業和農業生產。不到幾年工夫，馬援成了一個大畜牧主和地主。他有牛羊幾千頭，糧食幾萬石。但是，他對富裕生活並不滿足。他把自己積攢的財產、牛羊，都分送給他的兄弟、朋友。他說：“一個人做個守財奴，太沒有意思了。”他常對朋友說：“做個大丈夫，總要‘窮當益堅，老當益壯’才行”。就是說，越窮困，志向越要堅定；越年老，志氣越要壯盛。後來，馬援成了東漢有名的將領，為光武帝立下了很多戰功。</string>	

	<key>gs17_title</key>
	<string>人面桃花</string>	
	<key>gs17_content</key>
	<string>　　唐朝時有一位到京城應考的讀書人，有一次他到城南郊外遊玩，看到一間小屋很不錯，就找借口走進去看看。沒想到一看就看上了屋裡一位美麗的姑娘。第二年清明節他又回到那間屋子，卻看見大門鎖着，人已經不知道搬到哪裡去了，於是就提筆寫了一首詩：“去年今日此門中，人面桃花相映紅，人面不知何處去?桃花依舊笑春風。”然後就回去了。
　　過了幾天，不死心的他又回到那個地方，這一次大門不但沒深鎖，還看見姑娘的父親，姑娘的父親傷心地告訴他說：“我女兒因為看了他寫的詩因此得了相思病，沒想到竟因此而死了。”他聽了之後非常難過，情不自禁抱着姑娘大哭，沒想到這時姑娘卻醒了過來，原來她只是昏倒而已。不久後，身體漸漸痊癒的姑娘就和讀書人結成了夫妻。</string>	

	<key>gs18_title</key>
	<string>匹夫之勇</string>	
	<key>gs18_content</key>
	<string>　　出處：《國語·越語上》勾踐既許之，乃致其眾而誓之曰：“吾不欲匹夫之勇也，欲其旅進旅退也。”
　　釋義：打仗不能光憑個人的勇敢，要用智謀，要靠集體的力量。
　　故事：春秋時，越王勾踐被吳王夫差打敗，在吳國囚禁三年，受盡了恥辱：回國後，他決心自勵圖強，立志復國。
　　十年過去了，越國國富民強，兵馬強壯，將士們又一次向勾踐來請戰：“君王，越國的四方民眾，敬愛您就象敬愛自己的父母一樣。現在，兒子要替父母報仇，臣子要替君主報仇。請您再下命令，與吳國決一死戰。”
　　勾踐答應了將士們的請戰要求，把軍土們召集在一起，向他們表示決心說：“我聽說古代的賢君不為士兵少而憂愁，只是憂愁士兵們缺乏自強的精神。我不希望你們不用智謀，單憑個人的勇敢，而希望你們步調一致，同進同退。前進的時候要想到會得到獎賞，後退的時候要想到會受到處罰。這樣，就會得到應有的賞賜。進不聽令，退不知恥，會受到應有的懲罰。”
　　到了出征的時候，越國的人都互相勉勵。大家都說，這樣的國君，誰能不為他效死呢？由於全體將士鬥志十分高漲，終於打敗了吳王夫差，滅掉了吳國。</string>	

	<key>gs19_title</key>
	<string>班門弄斧</string>	
	<key>gs19_content</key>
	<string>　　石江邊一堆土，李白之名高千古；
　　來來往往一首詩，魯班門前弄大斧。
　　這是明朝一個詩人《題李白墓》。李白是舉世聞名的唐代大詩人，死後名傳千古。多少文人墨客經過李白墓前，都想停留片刻，吟詩抒發內心感受。而他們這種行為只能是附庸風雅，“魯班門前班門弄斧”，太不自量力了。
　　魯班是戰國時代的魯國人。他是一個善於製作精巧器具的能手，人們叫他“巧人”，民間歷來把他奉為木匠的始祖。誰敢在魯班門前賣弄使用斧子的技術，也就是說，想在大行家面前顯示自己的本領，這種太不謙虛的可笑行為，就叫做“魯班門前弄大斧”，簡稱“班門弄斧”。這和俗語所說的“關公面前耍大刀”的意思差不多。
　　其實，“班門弄斧”這句成語早在唐朝就有它的雛形了。文學家柳宗元在一篇序文中就有這樣一句：“操斧於班郢之門，斯顏耳！”意思是說，在魯班和郢人（也是一個操斧能手）的門前表現用斧子的本事，臉皮也太厚了。
　　這句成語有時也用作自謙之詞，表示自己不敢在行家面前賣弄自己的小本領。</string>	

	<key>gs20_title</key>
	<string>老馬識途</string>	
	<key>gs20_content</key>
	<string>　　出處《韓非子。說林上》，管仲、隰(xi)朋從桓公伐孤竹，春往冬返，迷惑失道。管仲曰：“老馬之智可用也。”乃放老馬而隨之，遂得道。
　　釋義：“途”路。老馬認識道路。比喻有經驗的人熟悉情況，能在某個方面起指引的作用。
　　公元前663年，齊桓公應燕國的要求，出兵攻打入侵燕國的山戎，相國管仲和大夫隰朋隨同前往。齊軍是春天出征的，到凱旋而歸時已是冬天，草木變了樣。大軍在崇山峻岭的一個山谷里轉來轉去，最後迷了路，再也找不到歸路；雖然派出多批探子去探路，但仍然弄不清楚該從哪裡走出山谷。時間一長，軍隊的給養發生困難。情況非常危急，再不找到出路，大軍就會困死在這裡。管仲思索了好久，有了一個設想：既然狗離家很遠也能尋回家去，那麼軍中的馬尤其是老馬，也會有認識路途的本領。於是他對齊桓公說：“大王，我認為老馬有認路的本領，可以利用它在前面領路，帶引大軍出山谷。”齊桓公同意試試看。管仲立即挑出幾匹老馬，解開韁繩，讓它們在大軍的最前面自由行走。也真奇怪，這些老馬都毫不猶豫地朝一個方向行進。大軍就緊跟着它們東走西走、最後終於走出山谷，找到了回齊國的大路。</string>	

	<key>gs21_title</key>
	<string>滄海桑田</string>	
	<key>gs21_content</key>
	<string>　　指大海變成桑田，桑田變成大海。比喻世事變化很大。滄海：大海，桑田：農田。
　　傳說東漢仙人王方平在門徒蔡經家見到了仙女麻姑,發現原來是自己的妹妹。她早年在姑余山修行得道，千百年的過去了，長得仍如十八九歲的姑娘，頭頂盤着髮鬢，秀髮垂至腰際，身上的衣服光彩奪目，大家舉杯歡宴、麻姑說：“我自從得到天命以來，已經三次見到東海變為桑田。這次去仙山蓬萊，見海水比以前淺了許多，大概又快要變成陸地丘陵了吧！”王方平笑着說：“難怪聖人說海中行路都會場起灰。”</string>		

	
	
	<key>gs22_title</key>
	<string>嘔心瀝血</string>	
	<key>gs22_content</key>
	<string>　　唐朝著名的詩人李賀，七歲就開始寫詩做文章，才華橫溢。成年後，他一心希望朝廷能重用他，但是，他在政治上從來沒有得志過，只好把這苦悶的心情傾注在詩歌的創作上。他每次外出，都讓書童背一個袋子，只要一有靈感，想出幾句好詩，他就馬上記下來，回家後再重新整理、提煉。母親總是心疼地說：“我的兒子已把全部的精力和心血放在寫詩上了，真是要把心嘔出來才罷休啊！”
　　李賀在他短暫的26年生涯中，留下了240餘首詩歌，這是他用畢生的心血凝成的。唐代文學家韓愈，曾寫過這樣兩句詩：“刳肝以為紙，瀝血以書辭。”即是說挖出心肝來當紙，滴出血來寫文章。
　　後來人們常用“嘔心瀝血”比喻極度勞心苦思。</string>	

	<key>gs23_title</key>
	<string>專心致志</string>	
	<key>gs23_content</key>
	<string>　　從前有一個下棋能手名叫秋，他的棋藝非常高超。
　　秋有兩個學生，一起跟他學習下棋，其中一個學生非常專心集中精力跟老師學習。另一個卻不這樣，他認為學下棋很容易，用不着認真。老師講解的時候，他雖然坐在那裡，眼睛也好像在看着棋子可心裡卻想着：“要是現在到野外射下一隻鴻雁，美餐一頓該多好。”因為他總是胡思亂想心不在焉，老師的講解一點也沒聽進去。
　　結果，雖然兩個學生同是一個名師傳授，但是，一個進步很快，成了棋藝高強的名手，另一個卻沒學到一點本事。</string>	

	<key>gs24_title</key>
	<string>天花亂墜</string>	
	<key>gs24_content</key>
	<string>　　兩晉南北朝時佛教盛行，全國有寺廟3萬多所，僧尼200多萬。
　　南朝的梁武帝帶頭求神拜佛，在全國大建寺廟。他曾經三次捨身同泰寺，他還聘請古印度僧人波羅末到中國講經。波羅末翻譯了不少印度佛經，並培養了許多中國弟子。有了經書，講經的風氣更加興盛。為了宣傳民眾，佛教徒編了許許多多講經的傳說。其中一則是：雲光法師講經，感動了上天，天上的鮮花紛紛墜落。
　　後來，佛教在中國分成許多宗派，影響最大的是“禪宗”。宋真宗時，道原和尚編了一本《景德傳燈錄》，記載了禪宗師徒的故事。書中講到對佛意要真正領會，反對“講得天花亂墜”。
　　從此，人們用“天花亂墜”來形容說話極其動聽，但多指過分誇張，不切實際。</string>	

	<key>gs25_title</key>
	<string>大材小用</string>	
	<key>gs25_content</key>
	<string>　　詩：“大材小用古所嘆，管仲、蕭何實流亞。
　　釋義比喻對人材的使用不當。
　　南宋著名愛國詞人辛棄疾，父親在他童年就去世，由祖父撫養成人。辛棄疾曾拜當時著名的田園詩人劉瞻為師，並和党懷英兩人是劉瞻最得意的學生。有一次，劉瞻問他們兩人道：“孔子曾經要學生談各人的志向，我也問問你們將來準備幹什麼?”党懷英回答說：“讀書為了做官，為了取得功名，光宗耀祖。我一定要到朝廷里去做大官；如果做不了官，就回家隱居，學老師的樣子寫田園詩。”
　　劉瞻聽了很高興，連連稱好，認為他的志向很高潔。辛棄疾卻回答說：“我不想做官，我要用詞寫盡天下的賊，用劍殺盡天下的賊!”劉瞻聽了大吃一驚，要辛棄疾今後不要再說這樣荒唐的話。此後，辛、黨兩人的生活道路截然不同：辛棄疾英勇地投身到抗金的民族戰場上去，以愛國詞人著稱於世；而党懷英則混跡於金人統治集團，為金人作了一些幫閑乃至幫凶的工作。
　　金人南侵後，辛棄疾組織了兩千多人的隊伍在故鄉起義。後來，又率領隊伍投奔濟南府農民耿京組織的起義軍。不久，起義軍接受朝廷任命，與朝廷的軍隊配合作戰，打擊南侵的金軍。但由於投降派的排擠和打擊，辛棄疾後來曾長期閑居在江西上饒一帶。1203年春，才被任命為紹興府知府兼浙江東路安撫使。這一年，辛棄疾已經六十四歲了。
　　紹興西郊有一處地方叫三山，當時著名的愛國詩人陸遊就在那裡閑居。陸遊比辛棄疾大十五歲，當時快八十歲了，他的愛國詩句早已為辛棄疾所景仰，因此辛棄疾到任不久，就去拜訪了這位前輩，兩人一起議論國家大事，相見恨晚。陸遊聽了辛棄疾對形勢的分析和統一、全國的設想，覺得他是一個很有才能的人，希望他在事業上取得成功。
　　次年春天，宋寧宗降下聖旨，要辛棄疾到京城臨安去，徵詢他對北伐金國的意見。”辛棄疾把這件事告訴陸遊，陸遊覺得這是辛棄疾施展自己才能的好機會，為他感到高興。
　　為了鼓勵辛棄疾發揮自己的才能，陸遊特地寫了一首長詩贈給他。詩中寫道，“辛棄疾是古代大政治家、軍事家管仲、蕭何一流的人物，現在當浙江東路安撫使，實在是把大的材料用在小處；鼓勵他為恢復中原而努力，千萬不要因為受到排擠不得志而介意。六十六歲那年，這位始終是被大材小用的愛國英雄，終於在憂憤中去世。</string>	

	<key>gs26_title</key>
	<string>百聞不如一見</string>	
	<key>gs26_content</key>
	<string>　　出處《漢書·趙充國傳》
　　充國曰：“百聞不如一見。兵難渝度，臣願馳至金城，圖上方略。”
　　釋義意思是聽到一百次不如親眼見一次。表示聽得再多也不如親見可靠。
　　故事西漢宣帝時期，羌人侵入邊界。攻城奪地，燒殺搶掠。宣帝召集群巨計議，詢問誰願領兵前去拒敵。七十六歲的老將趙充國，曾在邊界和羌人打過幾十年的交道。他自告奮勇，擔當這一重任。宣帝問他要派多少兵馬，他說：“聽別人講一百次，不如親眼一見。用兵是很難在遙遠的地方算計好的。我願意親自到那裡去看看，然後確定攻守計劃，畫好作戰地圖，再向陛下上奏。”經宣帝同意，趙充國帶領一隊人馬出發。隊伍渡過黃河，遇到羌入的小股軍隊。趙充國下令衝擊，一下子捉到不少俘虜。兵士們準備乘勝追擊，趙充國阻攔說：“我軍長途跋涉到此，不可遠追。如果遭到敵兵伏擊，就要吃大虧!”部下聽了，都很佩眼他的見識。趙充國觀察了地形，又從俘虜口中得知敵人內部的情況，了解到敵軍的兵力部署，然後制定出屯兵把守、整治邊境、分化瓦解羌人的策略，上奏宣帝。不久，朝廷就派兵平定了羌人的侵擾，安定了西北邊疆。</string>		
	
	
	<key>gs27_title</key>
	<string>狼狽為奸</string>	
	<key>gs27_content</key>
	<string>　　據說狼和狽是一類動物。狼的前腿長，後腿短；狽則相反，前腿短，後腿長。狽每次出去都必須依靠狼，把它的前腿搭在狼的後腿上才能行動，否則就會寸步難行。有一次，狼和狽走到一個人家的羊圈外面，雖然裡面有許多隻羊，但是羊圈既高又堅固，於是它們想出了一個好主意：讓狼騎在狽的脖子上，再由狽用兩條長的後腿直立起來，把狼馱得很高，然後，狼就用它兩條長長的前腳，攀住羊圈，把羊叼走。從此，人們用“狼狽為奸”來比喻互相勾結，共幹壞事。</string>	

	<key>gs28_title</key>
	<string>沉魚落雁</string>	
	<key>gs28_content</key>
	<string>　　春秋的時候，有一個叫做西施的美女，她每天都會到溪邊去浣紗，溪中的魚看到西施，覺得自己長得比西施丑，都羞愧的不敢浮上水面，全沉到水底去。
　　漢朝的時候，也有一個美女叫王昭君，她要出塞去嫁給番王的時候，天空飛過的雁，看到王昭君長得那麼漂亮，都驚訝的忘記該怎麼飛了，全墜落到樹林裡面。
　　後來，大家在稱讚一個女人長得很漂亮，就說她有“沉魚落雁”的容貌！</string>	

	<key>gs29_title</key>
	<string>乘人之危</string>	
	<key>gs29_content</key>
	<string>　　“乘人之危”這則成語的意思是形容趁別人危難之時去要挾或打擊。
　　這個成語來源於《後漢書.蓋勛傳》，謀事殺良，非忠也；乘人之危，非仁也。
　　東漢時，蓋勛因為人正直，很有才幹，被舉為孝廉，當上了郡太守的主要屬官——長史。蓋勛所在的郡屬涼州刺史梁鵠（hu）管轄，而梁鵠又是蓋勛的朋友。
　　當時，受涼州刺史管轄的武威太守橫行霸道，干盡了壞事，老百姓對他恨之入骨，又敢怒不敢言。但是，梁鵠的屬官蘇正和卻不畏強霸，敢於碰硬，依法查辦武威太守的罪行。
　　不料，梁鴿生怕追查武威太守的罪行會涉及到高層權貴，連罪自己，焦慮不安。他甚至想殺了蘇正和滅口，但又吃不準這樣做是否妥當，於是打算去找好友蓋勛商量究竟該怎麼辦。
　　也正巧，蓋勛與蘇正和是一對冤家。有人向他透露刺史將要和他商量如何處置蘇正和，並且建議他乘此機會，勸刺史殺了蘇正和，來個公報私仇。蓋勛聽了斷然拒絕說：“為個人的私事殺害良臣，是不忠的表現；趁別人危難的時候去害人家，是不仁的行為。”
　　之後，梁鵠果然來與他商議處置蘇正和的事。蓋勛打比方規勸梁鵠說：“餵養鷹鳶（yuan），要使它兇猛，這樣才能為您捕獲獵物。如今它已經很兇猛了，您卻想把它殺掉。既然如此養它又有什麼用呢？”</string>	

	<key>gs30_title</key>
	<string>防微杜漸</string>	
	<key>gs30_content</key>
	<string>　　“防微杜漸”這則成語的意思是隱患或錯誤剛露頭的時候，就要加以防止。
　　這個成語來源於《後漢書.丁鴻傳》，若敕政責躬，杜漸防萌，則凶妖銷滅，害除福湊矣。
　　東漢和帝即位後，竇太后專權。她的哥哥竇憲官居大將軍，任用竇家兄弟為文武大官，掌握着國家的軍政大權。看到這種現象，許多大臣心裡很着急，都為漢室江山捏了把汗。大臣丁鴻就是其中的一個。
　　丁鴻很有學問，對經書極有研究。對竇太后的專權他十分氣憤，決心為國除掉這一禍根。幾年後，天上發生日蝕，丁鴻就借這個當時認為不祥的徵兆，上書皇帝，指出竇家權勢對於國家的危害，建議迅速改變這種現象。和帝本來早已有這種感覺和打算，於是迅速撤了竇憲的官，竇憲和他的兄弟們因此而自殺。丁鴻在給和帝的上書中，說皇帝如果親手整頓政治，應在事故開始萌芽時候就注意防止，這樣才可以消除隱患，使得國家能夠長治久安。</string>	

	<key>gs31_title</key>
	<string>犬牙交錯</string>	
	<key>gs31_content</key>
	<string>　　釋義:“錯”雜，交叉。像狗牙齒那樣參差不齊，形容交界線錯綜曲折，也比喻情況複雜，相互牽迷交雜在一起。
　　漢高祖劉邦為了鞏固政權，建立漢朝後首先廢除了秦朝苛刻的政治制度，安定老百姓的生活，其次，消滅了那些異姓的諸侯王，重新封了許多劉姓子弟為王，代代相傳。他以為這樣一來就可永保劉家的江山。
　　誰知剛傳到第三代漢景帝，這些劉姓王的勢力已經開始大起來。他們憑藉自己的實力，與中央王朝抗衡，對皇帝的指令假意應付，或不理會。有的甚至暗暗謀算奪取皇位，過過做皇帝的癮。
　　有個叫晃錯的御史大夫，看出情況不對，立即上奏皇帝，要他採取措施削弱這些諸侯王的勢力，逐漸收回給他們的封地，來鞏因漢朝的中央政權。
　　那些諸侯王本來就想篡奪皇位，如今聽說皇帝要採取措施，便立即互相溝通，其中有七個諸侯王聯合起來，借口要“誅晃錯，清君側”。發動了武裝叛亂。
　　幸虧漢景帝及時調動軍隊，才平息了這次叛亂。可景帝並未吸取教訓，又分封屬地給自己十三個兒子，各為諸侯王。
　　這樣等到景帝的兒子漢武帝即位後，這些諸侯王的勢力又逐漸強大起來。
　　鑒於七王叛亂的歷史教訓，武帝決定限制這些諸侯王的勢力。諸侯王得到了消息，非常緊張，急忙去懇求武帝，說：“皇上，我們與您是至親骨肉啊!先王分封給我們的大片土地，像狗的牙齒那樣上下交錯，彼此嵌入，就是為了我們可以彼此支援，互相牽制，讓我們劉家的江山堅如磐石啊！你要收回我們的封地，那不是有負於先王的意願嗎?”
　　漢武帝聽了，一時倒也說不出話來，他當面安慰了他們，暗中採用手段，下令讓諸侯王把封地分賜給自己的子弟。這樣，原來十幾個大的諸侯國分成了許多的小諸侯國，削弱了割據勢力，鞏固了中央集權。</string>	
	
	
	<key>gs32_title</key>
	<string>一字千金</string>	
	<key>gs32_content</key>
	<string>　　戰國末期，大商人呂不韋做了一筆中外歷史上最大的投機生意。他不惜巨資，把作為人質的異人立為秦國國君。異人當了秦王之後，為報答呂不韋的恩德，封呂不韋為丞相，成為一人之下、萬人之上的顯赫人物。由一個商人搖身一變成了進退百官的權威，朝中的大小官員嘴上不說，心裡卻很不服氣。呂不韋也知道他的政治資歷太淺，人們可能在私下議論，他覺得提高聲望是讓人們服氣的最好辦法。但怎洋才能迅速提高呢?他一時竟想不出什麼好辦法來。呂不韋為這件事大傷腦筋，召集門客進行商議。
　　有的門客建議呂不韋統兵出征，滅掉幾個國家，立下赫赫戰功，以此來樹立威信。有人立即反對說：這辦法有百害無一利，即使把仗打勝了，回來也升不了官，因為沒有比丞相還高的職務了。重要的是戰爭風險太大，誰也沒有必勝的把握，萬一戰爭失利，結果會適得其反。
　　有人說：我們知道孔子的學問很好，那是因為他寫了部叫《春秋》的書;孫武能當上吳國的大將，是因為吳王看了他寫的《孫子兵法》。我們為什麼不能寫部書，既能揚名當世，又能垂範後代呢?
　　呂不韋認為這個辦法很好，命令門客立即組織人員撰寫。
　　呂不韋當時有三千門客，很快寫出二十六卷一百六十篇文章，書名為《呂氏春秋》。書寫成後，呂不韋命令把全文抄出，貼在咸陽城門上，並發出布告：誰能把書中的文字增加一個或減少一個，甚至改動一個，賞黃金千兩。
　　布告貼出許久，人們畏懼呂不韋的權勢，無人來自討沒趣。於是一字千金便流傳至今。</string>	

	<key>gs33_title</key>
	<string>有備無患</string>	
	<key>gs33_content</key>
	<string>　　出處《傳·襄公十一年》書曰：“居安思危，思則有備，有備無患。”敢以此規。
　　釋義“患”，禍患。事先有了充分的準備，就不會產生禍患。
　　春秋時，晉悼公當了國君以後，想重振晉國的威名，像他的先祖晉文公一樣，稱霸諸侯。這時，鄭國是一個小國，一會兒和晉結盟，一會兒又歸順楚國。晉悼公很生氣，公元562年，他集合了宋、魯、衛、劉等11國的部隊出兵伐鄭。鄰簡公兵敗投降，給晉國送去大批禮物，計有兵車一百輛，樂師數名，一批名貴樂器和十六個能歌善舞的女子。晉悼公很高興，把這些禮物的一半賞賜給魏絳，說：“魏絳，是你勸我跟戎、狄和好，又安定了中原各國；八年來，我們九次召集各國諸侯會盟。現在我們和各國的關係，就象一曲動聽的樂曲一樣和諧。鄭國送來這麼多禮物，讓我和你同享吧!”魏絳說：“能和狄、戎和好相處，這是我們國家的福氣，大王做了中原諸侯的盟主，這是憑您的才能，我出的力是微不足道的。不過，我希望大王在安享快樂的時候，能夠多考慮一些國家的未來。《尚書》里說：“在安定的時候，要想到未來可能會發生的危險；您想到了，就會有所準備，有所準備，就不會發生禍患。’我願意用這些話來提醒大王!”</string>	

	<key>gs34_title</key>
	<string>安然無羔</string>	
	<key>gs34_content</key>
	<string>　　平安無事，沒有遭受損害或發生意外。恙，疾病，借指災禍。
　　公元前266年，趙國國君趙惠文王去世，他的兒子太子丹接位為趙孝成王。由於孝成王還年輕，國家大事由他的母親趙威后負責處理。趙威后是一個比較賢明而有見識的中年婦女。她剛剛主持國事的時候，秦國加劇了對趙國的進攻。趙國危急，向齊國求救，齊國要趙威后把她的小兒子長安君送到齊國作人質，然後再出兵。趙威后捨不得小兒子離開，但是聽了大臣觸龍的意見，還是把長安君送到齊國。齊國出兵幫助趙國打退了秦軍。
　　有一次，齊王派使者帶着信到趙國問候趙威后。威後還沒有拆信就問使者。“齊國的收成不壞吧？老百姓平安嗎？齊王身體健康嗎？”
　　齊國使者聽了心裡很不高興，說：“我受齊王派遣來問候您，現在你不先問齊王，卻先問收成和百姓，難道可以把低賤的放在前面，把尊貴的放在後面嗎？”
　　威後微微一笑，說：“不是的。如果沒有收成，怎麼會有百姓？如果沒有百姓，怎麼會有君主？難道問候時可以捨棄根本而只問枝節嗎？”
　　齊國使者聽了，一時說不出話來。這則“無恙”的典故，後來演化出成語，“安然無恙”。</string>	

	<key>gs35_title</key>
	<string>出人頭地</string>	
	<key>gs35_content</key>
	<string>　　北宋時，有一位著名的文學家、史學家叫歐陽修，廬陵(今江西永豐)人。歐陽修幼年喪父，家貧，買不起紙筆。歐母便以荻草在泥地上劃字，教歐陽修認字。 歐陽修十歲時候，經常到附近藏書多的人家去借書讀。一次，他在一家姓李的人家借書，從那家的一隻廢紙簍里發現一本舊書，他翻了一下，知道是唐代文學家韓愈的文集，就向主人要了來，帶回家裡細細閱讀。 歐陽修覺得韓愈的散文文筆流暢，說理透徹，跟社會上流行的講求華麗，內容空洞的文章完全不一樣。於是他就認真琢磨，學習韓愈的文風。 到了二十多歲的時候，歐陽修在文學上的聲譽已經很大了。他官職不高，但是十分關心朝政，正直敢諫。當范仲淹得罪呂夷簡，被貶謫到南方去的時候，許多大臣都同情范仲淹，只有諫官高若訥認為范仲淹應該被貶。歐陽修十分氣憤，寫信責備高若訥不知道人間有羞恥事。為了這件事，他被降職到外地，過了四年，才回到京城。
　　後來，歐陽修為了支持范仲淹新政，又出來說話，這使朝廷一些權貴大為惱火。他們捕風捉影，誣陷歐陽修一些罪名，於是歐陽修又被貶謫到滁州(今安徽滁縣)。他寫的著名散文《醉翁亭記》，便是這時作作。
　　十多年後，宋仁宗才想起歐陽修的文才，便把他調回京城，擔任翰林學士。歐陽修趁此機會，積極提倡改革文風。有一年，京城舉行進士考試，朝廷派他擔任主考官。他認為這正是他選拔人才、改革文風的好機會，在閱卷的時候，發現華而不實的文章，一概不錄取。那些落選者，對歐陽修十分不滿，他們將歐陽修攔住，吵吵嚷嚷地辱罵他。後來，巡邏的兵士過來，才把這批人趕跑。 就在這次考試中，後來的大文豪蘇軾嶄露頭角。蘇軾，字子瞻，號東坡，眉州眉山(今四川眉山)人。蘇軾二十歲那年，他的父親蘇洵帶着他和蘇轍到京城去考進士。在考試中，蘇軾寫了一篇《刑賞忠厚之至論》的文章。歐陽修看到這篇文章後，大讚蘇軾是個人才。後來，歐陽修又讀了蘇軾送給他的一些文章，更加覺得蘇軾是個難得的人才。
　　有一天，歐陽修跟他的老同事梅堯臣說：“吾當避此人出一頭地。”大意是：像蘇軾這樣出眾的人才的確難得，我真應該讓他高出一頭呢! 歐陽修這番話一傳出去，一些讀書人聽了都不服氣。京城裡這樣多的人才，難道比不上一個初出茅廬的小夥子。後來，大家讀到蘇軾才氣橫溢的詩歌和文章，才不得不服輸。
　　蘇軾先後當過杭州、湖州(今浙江吳興)等地方的刺史。他每到一個地方，都興修水利，減輕賦稅，提倡生產，做了一些對人民生活有益的事。 蘇軾在湖州時，看到地方豪強官吏的橫行霸道，很不滿意，便寫詩進行諷刺，沒想到這些詩傳到京城，被幾個反對蘇軾的官僚從中摘出幾句話，誣陷蘇軾誹謗朝廷，大逆不道。於是蘇軾被撤職，押到京城大獄裡，受盡了折磨。後來，因為實在算不上什麼大罪，宋神宗才下令把他釋放，將他貶謫到黃州(今湖北黃岡)。 黃州有一個地方名叫“赤壁”，蘇軾聽說後，便邀友人前去遊覽憑弔。在那裡，他想起三國時期曹操和周瑜大戰的情景，觸景生情，十分感慨。回來以後，寫了一篇文章，叫做《赤壁賦》。
　　蘇軾不但是寫散文和寫詩的能手，而且在詞的寫作上也有很高的成就，他的詞開創了詞風中的豪放一派，他在游赤壁之後寫下的《念奴嬌·赤壁懷古》是其詞風的代表之作： 大江東去，浪淘盡千古風流人物。 故壘西邊，人道是三國周郎赤壁。 亂石崩雲，掠濤拍岸，捲起千堆雪。 江山如畫，一時多少豪傑。 在文學史上，人們把歐陽修和曾鞏、王安石、蘇洵和他的兒子蘇軾、蘇轍和唐代的韓愈、柳宗元合起來，稱為“唐宋八大家”。“出人頭地”這句成語就是出自歐陽修的“吾當避此人出一頭地”而來，原意是讓這個人高出一頭，現在常用來高人一等。</string>	

	<key>gs36_title</key>
	<string>口若懸河</string>	
	<key>gs36_content</key>
	<string>　　“口若懸河”這則成語的懸河是瀑布。講起話來像瀑布一樣滔滔不絕。形容能言善辯，也比喻十分健談。
　　這個成語來源於《晉書.郭象傳》，王衍每云：“聽象語，如懸河瀉水，注而不竭。”
　　晉朝時，有一位大學問家，名叫郭象，字子玄。他在年紀很輕的時候，就已經是一個很有才學的人。尤其他對於日常生活中所接觸的一些現象，都能留心觀察，然後再冷靜地去思考其中的道理。因此，他的知識十分淵博，對於事情也常常能有獨到的見解。
　　後來，他又潛心研究老子和莊子的學說，並且對他們的學說有了深刻的理解。當時，有不少人慕名而來，請他出去做官，他都一概謝絕，每天只是埋頭研究學問，或者和志同道合的人談論哲理。他認為，只有這樣，才能得到永恆的快樂，活得充實自在。
　　但是，又過了些年，朝廷一再派人來請他，他實在推辭不掉，只得答應了，到朝廷中做了黃門侍郎的官。
　　到了京城，由於他的知識很豐富，所以無論對什麼事情他都能說得頭頭是道，再加上他的口才很好，而且又非常喜歡發表自已的見解，因此每當人們聽他談論時，都覺得津津有味。
　　當時有一位太尉王衍，十分欣賞郭象的口才，他常常在別人面前讚揚郭象說：“聽郭象說話，就好像一條倒懸起來的河流，滔滔不絕地往下灌注，永遠沒有枯竭的時候。”
　　郭象的辯才，由此可知。而後人就以“口若懸河”來形容人善於說話，且說起話來就像倒懸的河水，滔滔不絕，永遠沒有停止的時侯。</string>	
	
	
	<key>gs37_title</key>
	<string>黃羊舉賢</string>	
	<key>gs37_content</key>
	<string>　　晉平公問祁黃羊說：南陽縣缺個縣令，誰可以當任這個職務呢？ 
　　祁黃羊回答說：解狐可以去當。 
　　平公說：解狐不是你的仇人嗎？ 
　　祁黃羊回答說：君問的是誰可以去當這個職務，不是問誰是我的仇人呀！ 
　　平公稱讚說：好！於是任命解狐為南陽縣的縣令，果然非常稱職，老百姓都很稱讚。 
　　過了一段時間，平公又問祁黃羊說：京城裡缺個軍尉，誰可以擔任這個職務呢？ 
　　祁黃羊回答說：祁午可以。 
　　平公說：祁午不是你的兒子嗎？ 
　　祁黃羊回答說：君王問的是誰可以擔任軍尉這個職務，不是問誰是我的兒子呀！ 
　　平公說：好！於是又任命祁午為軍尉，果然也很稱職，大家都讚揚他。 
　　孔子聽說了這件事，說：祁黃羊講的這些話太好了！推薦外人不迴避仇敵，推舉家人不迴避兒子。像祁黃這樣的人，可稱得上是大公無私了。</string>	

	<key>gs38_title</key>
	<string>按圖索驥</string>	
	<key>gs38_content</key>
	<string>　　春秋時，秦國的伯樂很善於鑒別馬匹。他把自己識馬的知識和經驗寫成一本書，叫《相馬經》。書中圖文並茂地介紹了各類馬匹。
　　他兒子熟讀這本書後，以為學到了父親的本領，便拿着《相馬經》到處去按圖索驥。
　　有次他見到一隻癩蛤蟆，前額剛好與《相馬經》上的好馬特徵相符，便以為找到了一匹千里馬，馬上跑去告訴父親。伯樂知道兒子愚蠢，戲謔地回答說：這匹馬太會跳，不好駕馭。驥：好馬。
　　按圖索驥的意思：比喻機械的照搬書本知識，不了解事物的本質。</string>	

	<key>gs39_title</key>
	<string>千載難逢</string>	
	<key>gs39_content</key>
	<string>　　出處:《韓昌黎全集·潮洲村史謝上表》當此之際，所謂千載一時不可逢之嘉會。
　　釋義:“載”，午。“逢”遇。千年也難得碰到一次。形客機會極其難得。
　　故事:唐代著名的文學家韓愈，小時候就成為孤兒由他的嫂子撫養。他刻苦自學。年輕時代就博覽群書，在學問方面打下了堅實的基礎。35歲到京城，擔任國子監博士，後來又被提升為刑部侍郎。當時佛教盛行，連唐憲宗也很祟尚佛教。他聽說有所寺院里安放着一塊佛祖釋迎牟尼的遺骨，便準備興師動眾，把它迎進宮裡禮拜。韓愈對此很反感，寫了一篇《諫迎佛骨表》加以反對。其中提到，佛教傳人中國後，帝王在位時間都不長；想拜佛求保佑的，結局必然是悲慘的。唐憲宗看了這表。十分惱怒，認為韓愈不只是故意與自己作對，而且用歷史來影射自己活不長。為此，要將韓愈處死，虧得宰相為他說情，才改為貶職，到潮州任刺史。唐朝中期，中央統治權力日益削弱。憲宗執政後，改革了前朝的一些弊政，因此中央政權的統治有所加強。被貶到潮州的韓愈，針對這一情況，再次給憲宗上了《潮州刺史謝上表》，極力為憲宗歌功頌德，以便重新得到信任，回到朝廷工作。在這道表中，韓愈恭維憲宗是扭轉乾坤的中興之主，並且建議憲宗到泰山去“封禪”。封禪，是一種祭祀天地的大典。古人認為五嶽中泰山最高，登到山頂築壇祭天稱“封”，在山甫梁父山上辟基祭地叫“撣”。歷史上有名的秦始皇和漢武帝。曾舉行過這種大典。韓愈這樣建議，是把憲宗當作有傑出貢獻的帝王。韓愈還在這道表中隱約地表示，希望憲宗也讓他參加封禪的盛會，並說如果他不能參加這個千年難逢的盛會，將會引為終身的遺憾。後來，憲宗把他調回京都，讓他擔任吏部侍郎。</string>	

	<key>gs40_title</key>
	<string>生靈塗炭</string>	
	<key>gs40_content</key>
	<string>　　後燕、後秦聯合攻打前秦，於是前秦的國都長安被人包圍，苻堅因此退到五將山，等待有適當的機會能重新再來。後來苻堅被後秦活捉處死，苻堅的兒子苻丕就一直駐在鄴城。不過，前秦的幽州刺史王永聽說苻堅已經死了，就請苻丕到晉陽，在王永等人的擁護下，當了皇帝。苻丕當上皇帝以後，加封王永為左丞相。王永寫了一篇召告，想號召前秦的部隊去討伐後秦和後燕。公告中說：“自從苻堅被害，國都長安淪陷後，國家就開始一蹶不振哪!老百姓好像生活在泥沼和炭火之中，十分痛苦。各地官員接到這份召告以後，就要派出兵馬到臨晉會師，準備作戰。”可惜後秦的軍隊實在太強大了，王永無法獲得勝利，前秦也逐漸衰落，不久後就被後秦消滅了。</string>	

	<key>gs41_title</key>
	<string>不學無術</string>	
	<key>gs41_content</key>
	<string>　　沒有學問，沒有本領。不：無，沒有。
　　漢武帝在位的時候，大將軍霍光是朝廷舉足輕重的大臣，深得武帝信任。武帝監死前，把幼子劉弗陵（昭帝）託付給霍光輔佐。昭帝去世後，霍光立劉詢做皇帝（宣帝）。霍光掌握朝政大權四十多年，為西漢王朝立下了不小的功勛。
　　劉詢繼承皇位以後，立許妃做皇后。霍光的妻子霍顯是個貪圖富貴的女人，她想把自己的小女兒成君嫁給劉詢做皇后，就乘許娘娘有病的機會，買通女醫下毒害死了許後。毒計敗露，女醫下獄。此事霍光事先一點也不知道，等事情出來了，霍顯才告訴他。霍光非常驚懼，指責妻子不該辦這種事情。他也想去告發，但又不忍心妻子被治罪，前思後想，還是把這件傷天害理的事情隱瞞下來了。霍光死後，有人向宣帝告發此案，宣帝派人去調查處理。霍光的妻子聽說了，與家人、親信商量對策，決定召集族人策劃謀反，不想走漏了風聲，宣帝派兵將霍家包圍，滿門抄斬。
　　東漢史學家班固在《漢書·霍光傳》中評論霍光的功過，說他“不學無術，暗於大理”，意思是霍光不讀書，沒學識，因而不明關乎大局的道理。</string>	
	
	
	<key>gs42_title</key>
	<string>百步穿楊</string>	
	<key>gs42_content</key>
	<string>　　楚國有個著名的射箭手，名叫養由基。此人年輕時就勇力過人，練成了一手好箭法。當時還有一個名叫潘虎的勇士，也擅長射箭。一天，兩人在場地上比試射箭，許多人都圍着觀看。靶子設在五十步外，那裡撐起一塊板，板上有一個紅心。潘虎拉開強弓，一連三箭都正中紅心，博得圍觀的人一片喝采聲。潘虎也洋洋得意地向養由基拱拱手，表示請他指教。養由基環視一下四周，說：“射五十步外的紅心，目標大近、太大了，還是射百步外的柳葉吧!”說罷，他指着百步外的一棵楊柳樹，叫人在樹上選一片葉子，塗上紅色作為靶子。接着，他拉開弓，“唆”的一聲射去，結果箭鏈正好貫穿在這片楊柳葉的中心。
　　在場的人都驚呆了，潘虎自知沒有這樣高明的本領，但又不相信養由基箭箭都能射穿柳葉，便走到那棵楊柳樹下;選擇了三片楊柳葉，在上面用顏色編上號，請養由基按編號次序再射。養由基走前幾步，看清了編號，然後退到百步之外，拉開弓，“嗖”、“嗖”、“嗖”三箭，分別射中三片編上號的楊柳葉。這一來，喝采聲雷動，潘虎也口服心服。
　　就在一片喝采聲中，有個人在養由基身旁冷冷他說：“喂，有了百步穿揚的本領，才可以教他射箭了!”養由基聽此人口氣這麼大，不禁生氣地轉過身去問道：“你準備怎樣教我射箭?”那人平靜他說：“我並不是來教你怎樣彎弓射箭，而是來提醒你該怎樣保持射箭名聲的。你是否想過，一旦你力氣用盡，只要一箭不中，你那百發百中的名聲就會受到影響。一個真正善於射箭的人，應當注意保持名聲!”養由基聽了這番話，覺得很有道理，再三向他道謝。周天子派去的人，就按照蘇厲介紹的向白起講了上面這個故事。白起聽後，想到要保持自己百戰百勝的名氣，不能輕易出戰，便借口有病，停止了向魏國的進攻。這個故事還引申出另一條成語“百發百中”。</string>	

	<key>gs43_title</key>
	<string>塞翁失馬</string>	
	<key>gs43_content</key>
	<string>　　戰國時期有一位老人，名叫塞翁。他養了許多馬，一天馬群中忽然有一匹走失了。鄰居們聽到這事，都來安慰他不必太着急，年齡大了，多注意身體。塞翁見有人勸慰，笑笑說：“丟了一匹馬損失不大，沒準還會帶來福氣。”
　　鄰居聽了塞翁的話，心裡覺得好笑。馬丟了，明明是件壞事，他卻認為也許是好事，顯然是自我安慰而已。可是過了沒幾天，丟 馬不僅自動回家，還帶回一匹駿馬。
　　鄰居聽說馬自己回來了，非常佩服塞翁的預見，向塞翁道賀說：“還是您老有遠見，馬不僅沒有丟，還帶回一匹好馬，真是福氣呀。”
　　塞翁聽了鄰人的祝賀，反到一點高興的樣子都沒有，憂慮地說：“白白得了一匹好馬，不一定是什麼福氣，也許惹出什麼麻煩來。”
　　鄰居們以為他故作姿態純屬老年人的狡猾。心裡明明高興，有意不說出來。
　　塞翁有個獨生子，非常喜歡騎馬。他發現帶回來的那匹馬顧盼生姿，身長蹄大，嘶鳴嘹亮，膘悍神駿，一看就知道是匹好馬。他每天都騎馬出遊，心中洋洋得意。
　　一天，他高興得有些過火，打馬飛奔，一個趔趄，從馬背上跌下來，摔斷了腿。鄰居聽說，紛紛來慰問。
　　塞翁說：“沒什麼，腿摔斷了卻保住性命，或許是福氣呢。”鄰居們覺得他又在胡言亂語。他們想不出，摔斷腿會帶來什麼福氣。
　　不久，匈奴兵大舉入侵，青年人被應徵入伍，塞翁的兒子因為摔斷了腿，不能去當兵。入伍的青年都戰死了，唯有塞翁的兒子保全了性命。</string>	

	<key>gs44_title</key>
	<string>江郎才盡</string>	
	<key>gs44_content</key>
	<string>　　出處《南史·江淹傳》，嘗宿守冶亭，夢一丈夫，自稱郭璞謂淹曰：“吾有筆在卿處多年。可以見還。”淹乃探懷中，得玉色彩筆以授之；爾後為詩，絕無美句，時人謂之才盡。
　　釋義：“江郎”，指南朝文學家江淹，年輕時很有才氣，到晚年文思漸漸衰退。“盡”，完，沒了。江郎的文才沒了。比喻才思減退。
　　故事：江淹，字文通，他年輕的時候，就成為一個鼎鼎有名的文學家，他的詩和文章在當時獲得極高的評價。可是，當他年紀漸漸大了以後，他的文章不但沒有以前寫得好了，而且退步不少。他的詩寫出來平淡無奇；而且提筆吟哦好久，依舊寫不出一個字來，偶爾靈感來了；詩寫出來了，但文句枯澀，內容平淡得一無可取。於是就有人傳說，有一次江淹乘船停在禪靈寺的河邊，夢見一個自稱叫張景陽的人；向他討還一匹綢緞，他就從懷中拘出幾尺綢緞還他。因此，他的文章以後便不精采了。又有人傳說；有一次江淹在冶亭中睡午覺；夢見一個自稱郭璞的人，走到他的身邊，向他索筆，對他說：“文通兄，我有一支筆在你那兒已經很久了，現在應該可以還給我了吧!”江淹聽了，就順手從懷裡取出一支五色筆來還他。據說從此以後，江淹就文思枯竭，再也寫不出什麼好的文章了。</string>	

	<key>gs45_title</key>
	<string>空前絕後</string>	
	<key>gs45_content</key>
	<string>　　“空前絕後”這則成語的意思是以前不曾有過，今後不會再有。形容超絕古今，獨一無二。也作“光前絕後”。
　　這個成語來源於《宣和畫譜》，顧（顧愷之，晉代畫家）冠於前，張（張僧繇，南朝梁代畫家）絕於後，而道子（吳道子，唐代畫家）乃兼有之。
　　晉朝顧愷之，才華出眾，學識淵博，他的繪畫才能更是出色，聞名於世。顧愷之畫人物，神態逼真，形象生動。與眾不同的是，他畫人物，從來不先點眼珠。有人問其原因，他說：人物傳神之處，正在這個地方。一語道出了其中的訣竅，使人嘆服。當時被人稱為三絕：才絕、畫絕、痴絕。南北朝時的梁朝，又出了一個叫張僧繇的大畫家。他善畫山水、人物、佛像，在當時名氣很響。梁武帝建了很多寺廟佛塔，都命他作畫。據說，有一次他在一個寺廟的牆上畫了四條龍，卻沒有給龍點眼珠。旁人問他為什麼不點上眼珠，他說：“恐怕點了眼珠，這些龍會破壁飛去。”眾人不信，堅持要他試一試，他便點了兩條，果然破壁飛去。這一傳說雖誇張得近於荒誕，但說明了他作畫技藝得很高超的。
　　到了唐朝，又出了個更有成就的畫家吳道子，集繪畫、書法大成於一身。他的山水、佛像畫聞名當時，且寫得一手好字，有書聖之稱。據傳說，他曾為唐玄宗畫巨幅嘉陵江圖，幾百里山水竟在一天內畫好了。他在景玄寺中畫了地獄變相圖，不畫鬼怪而陰森逼人，相傳看過這幅畫後改過自新、棄惡從善的大有人在。所以，後來有人評價這三個畫家時，認為顧愷之的畫成就超越前人，張僧繇的畫成就後人莫及，而吳道子則兼兩人的長處。</string>	

	<key>gs46_title</key>
	<string>別開生面</string>	
	<key>gs46_content</key>
	<string>　　別開生面”這則成語的意思是比喻另外開創新的局面或格式。
　　這個成語來源於唐.杜甫《丹青引贈曹將軍霸》詩：凌煙功臣少顏色，將軍下筆開生面。
　　唐代著名的畫家曹霸，擅長於畫人物和馬。他的名聲傳到京城長安，連深居宮廷的皇帝唐玄宗也知道了。玄宗經常召他進興慶宮，命他當場作畫，並時常給於豐厚的賞賜。
　　由於曹霸受到皇帝的寵幸，長安城裡的王公貴族和官府人家，都以藏有他的畫為榮。大家不惜以很高的價錢，來收購他的墨跡。
　　長安北面的太極宮中，有一座著名的凌煙閣。閣內四壁上繪有唐朝二十四位開國功臣的肖像。這些肖像，是七十多年前著名畫家閻之本畫的。由於年代已久，原先栩栩如生的功臣像，現在大部分已經剝落，不僅失去了當年的風采，有的甚至難以辨認。為此，玄宗把曹霸召來，要他重新畫過。要重畫功臣肖像談何容易。曹霸閱讀了大量史，料對照已經暗淡模糊的功臣肖像，仔細琢磨，精心構思，然後揮筆繪製。不久，二十四位功臣的肖像重放光彩，並且以嶄新的風格展現在人們面前。
　　曹霸既擅長於畫人物，又擅長於畫馬。一次，玄宗傳曹霸進宮，當場叫人把他最喜愛的一匹叫玉花驄（cong）的名馬牽來，命曹霸為它作畫。
　　曹霸叫侍從把一幅巨大的白絹裱糊在殿壁上，同時對玉花驄進行了很長時間的觀察，然後轉過身，飛快地揮舞墨筆。不多久，威武神駿的玉花驄就展現在白絹上。玄宗越看越滿意，馬上叫侍從取來許多金帛賞賜給曹霸，並且封他為左武衛將軍。但是好景不長，玄宗在任用李林甫、楊國忠等權臣後，愛好聲色，奢侈荒淫，長期不理政事，曹霸也越來越少被召進宮去作畫。後來他又因一件小事獲罪，被削去官職，降為平民，只得離開長安。
　　公元755年，安祿山、史思明發動叛亂，玄宗逃往四川。曹霸也流落到成都，靠在街頭替路人畫像過活，晚境極其凄涼。
　　一次，著名的詩人杜甫來到成都，在朋友家裡看到曹霸畫的《九馬圖》，得知這位名噪一時的畫家也在成都，便馬上去尋訪。幾經打聽，終於在街頭找到了曹霸。
　　杜甫了解了曹霸的身世和遭遇後，非常同情和感慨，寫了一首詩贈給他。詩中有這樣兩句：“凌煙功臣少顏色，將軍下筆開生面。”
　　這兩句詩的意思是：凌煙閣中功臣像已失去了往日鮮艷奪目的色澤，虧得你左武衛將軍下筆使它們重放光彩。</string>	
	
	
	<key>gs47_title</key>
	<string>華而不實</string>	
	<key>gs47_content</key>
	<string>　　且華而不實，怨之所聚也。
　　釋義“華”，花，開花。“實”，果實。光開花不結果實。比喻外表好看，而沒有實際內容。也指表面上很有學問，實際腹中空空的人。
　　故事:春秋時，晉國大夫陽處父出使到魏國去，回來路過寧邑，住在一家客店裡。店主姓贏，看見陽處父相貌堂堂，舉止不凡，十分欽佩，悄悄對妻子說：“我早想投奔一位品德高尚的人，可是多少年來，隨時留心，都沒找到一個合意的。今天我看陽處父這個人不錯，我決心跟他去了。”店主得到陽處父的同意，離別妻子，跟着他走了。一路上，陽處父同店主東拉西扯，不知談些什麼。店主一邊走，一邊聽。剛剛走出寧邑縣境，店主改變了主意，和陽處父分手了。店主的妻子見丈夫突然折回，心中不明，問道。“你好不容易遇到這麼個人，怎麼不服他去呢?你不是決心很大嗎?家裡的事你儘管放心好了。”“我看到他長得一表人才，以為他可以信賴，誰知聽了他的言論卻感到非常討厭。我怕跟他一去，沒有得到教育，反倒遭受禍害，所以打消了原來的主意。”店主說。這陽處父，在店主的心目中，就是個“華而不實”的人。所以，店主毅然地離開了他。</string>	

	<key>gs48_title</key>
	<string>一日千里</string>	
	<key>gs48_content</key>
	<string>　　出處:《史記·刺客列傳》臣聞騏驥盛壯之時，—日而馳千里；至其衰老；駕馬先之。
　　釋義:指馬跑得很快，一天能跑一千里，現在形容人進步很快或事企發展極其迅速。
　　故事：戰國時期，燕國太子丹在趙國作人質時，與同在趙國、尚未做秦王的贏政相處良好。
　　後來，贏政回國做了秦王，太子丹也在秦國做人質，贏政不但沒有顧念舊情、加以特別照顧，反而處處冷待、刁難他，太子丹見此狀況，便找了個機會，逃回了燕國。回國後，太子丹一直耿耿於杯，想報復贏政。但由於國家小，力量薄弱，難以實現自己復仇願望。
　　不久，秦國出兵攻打齊、楚、韓、魏、趙等國家，漸漸逼近了燕國。燕國國君害怕極了，太子丹也憂愁萬分：就向他的老師鞠武求教能夠阻擋秦國侵吞的好辦法，鞠武說：“我有一個好朋友，名叫田光，他很機智，有謀略，你可跟商討一下。”
　　田光請來了，太子丹非常恭敬地招待了他，並說“希望先生能替我們想個辦法，抵擋秦國的侵吞。”
　　田光聽了，一言不發，拉着太子丹的手走到門外，指着拴在大樹旁的馬說：“這是一匹良種馬。在壯年時、—天可以跑千里以上，等到它衰老時，劣馬都可以跑在它的前面。您說這是為什麼呢?”太子丹說：“那是因為它精力不行了。”
　　“對呀！—現在您聽說的關於我的情況，都還是我壯年的事，您不知道我已年老了，精力不行了。”田光停了停又接著說：“當然；雖然有關國家的大事我已無能為力，但我願向您推薦一個人，我的好朋友荊坷，他能夠承擔這個重任。
　　後來，太子丹結交了荊軻，派去行刺秦王，但最後行刺以失敗告終。</string>	

	<key>gs49_title</key>
	<string>一意孤行</string>	
	<key>gs49_content</key>
	<string>　　出處《史記。酷吏列傳》，公聊相造清禹，禹終不報謝，務在絕知友賓客之請，孤行一意而已。
　　釋義:“意”，意見想法“孤”，一個人。原意為謝絕請託，按照自己的意見去處理案件。現指頑固按照自己的想法，獨斷獨行，不採納他人的意見。
　　故事:西漢時期，有個叫趙禹的人，是太尉周亞夫的屬官司，一個偶然的機會，漢武帝劉徹看到了他寫的文章文筆犀利，寓意深刻，認為在當時很少有人及得上他。
　　漢武帝大為賞識，便讓趙禹擔任御史，後又升至太中大夫，讓他同太中大夫張湯一同負責制定國家法律。
　　為了用嚴密的法律條文來約束辦事的官吏；他們根據漢武帝的旨意，對原有的法律條文重新進行了補充和修訂。
　　當時許多官員都希望趙禹能手下留情，把法律條文修訂得有個迴旋的餘地，便紛紛請他和張湯一起作客赴宴，但趙禹從來不答謝回請。幾次以後，不少人說他官架子大；看不起人。
　　過了一些時候，趙禹和張湯經過周密的考慮和研究，決定製定“知罪不舉發”和“官吏犯罪上下連坐”等律法，用來限制在職官吏，不讓他們胡作非為。
　　消息一傳出，官員們紛紛請公卿們去勸說一下趙禹，不要把律法訂得大苛刻了。
　　公卿們帶了重禮來到趙禹家，誰知趙禹見了公卿，只是天南海北地閑聊。絲毫不理會公卿們請他修改律法的暗示，過了一會，公卿們見實在說不下去了，便起身告辭。誰知臨走前，趙禹硬是把他們帶來的重禮退還。
　　這樣一來，人們才真正感到趙禹是個極為廉潔正直的人，有人問趙禹，難道不考慮周圍的人因此對他有什麼看法嗎?他說：“我這樣斷絕好友或賓客的請託，就是為了自己能獨立地決定、處理事情，按自己的意志辦事，而不受別人的干擾。</string>	

	<key>gs50_title</key>
	<string>門庭若市</string>	
	<key>gs50_content</key>
	<string>　　出處:《戰國策·齊策》齊王乃下令：“群臣吏民，能而刺寡人之過者，受上賞；上書諫寡人者，受中賞；能謗譏子市朝，闖寡人之開者，受下賞。”令初下，群臣進豫，門庭若市。
　　釋義:門口和庭院里熱鬧得集市一樣。形容來的人多。
　　故事:戰國時，齊國的相國鄒忌，身材高大容貌端莊。他為勸說齊威王放開言路，鼓勵群臣進諫，就給齊威王講了這樣一個故事：
　　一天早晨，他穿好朝服．戴好帽子，對着鏡子端詳一番，然後問他的妻子說：“我和城北徐公比較起來，誰長得英俊。“你英俊極了，徐公怎麼比得上你呢?”妻子說。
　　徐公是齊國出名的美男子，鄒忌聽了妻子的活，並不太敢相信自己真的比徐公英俊，於是他又去問他的愛妾，愛妾回答說：“徐公怎能比得上你呢?”
　　第二天，鄒忌家中來了一位客人，鄒忌又問了客人，客人說：“徐公哪有你這樣俊美呢?”過了幾天，正巧徐公到鄒忌家來拜訪，鄒忌便乘機仔細地打量徐公，拿他和自己比較。結果，他發現自己實在沒有徐公漂亮。
　　於是，他對齊威王說：“我本來不如徐公漂亮，但妻、妾、客人都說我比他漂亮，這是因為妻偏護我，妾畏懼我，客人有事求我，所以他們都恭維我，不說真話。而我們齊國地方這麼大，宮中上下，誰不偏護你，滿朝文武，誰不畏懼你，全國百姓誰不希望得到你的關懷，看來恭維你的人一定更多，你一定被蒙蔽得非常嚴重了！”鄒忌又勸諫說：“現在齊國地方千里，城池眾多，大王接觸的人也比我多得多，所受的蒙蔽也一定更多。大王如能開誠布公地徵求意見，一定對國家有益。”齊威王聽了，覺得很有道理，立刻下令說“無論是誰，能當面指出我過失的，給上賞；上奏章規勸我的，給中賞；在朝廷或街市中議論我的過失，並傳到我耳中的，給下賞！”命令一下，群臣前去進諫的，一時川流不息，朝廷門口每天像市場一樣熱鬧。</string>	

	<key>gs51_title</key>
	<string>望梅止渴</string>	
	<key>gs51_content</key>
	<string>　　有一年夏天，曹操率領部隊去討伐張綉，天氣熱得出奇，驕陽似火，天上一絲雲彩也沒有，部隊在彎彎曲曲的山道上行走，兩邊密密的樹木和被陽光曬得滾燙的山石，讓人透不過氣來。到了中午時分，士兵的衣服都濕透了，行軍的速度也慢下來，有幾個體弱的士兵竟暈倒在路邊。
　　郭翰很有禮貌地問：曹操看行軍的速度越來越慢，擔心貽誤戰機，心裡很是着急。可是，眼下幾萬人馬連水都喝不上，又怎麼能加快速度呢？他立刻叫來嚮導，悄悄問他：“這附近可有水源？”嚮導搖搖頭說：“泉水在山谷的那一邊，要繞道過去還有很遠的路程。”曹操想了一下說，“不行，時間來不及。”他看了看前邊的樹林，沉思了一會兒，對嚮導說：“你什麼也別說，我來想辦法。”他知道此刻即使下命令要求部隊加快速度也無濟於事。腦筋一轉，辦法來了，他一夾馬肚子，快速趕到隊伍前面，用馬鞭指着前方說：“士兵們，我知道前面有一大片梅林，那裡的梅子又大又好吃，我們快點趕路，繞過這個山丘就到梅林了！”士兵們一聽，彷彿已經吃到嘴裡，精神大振，步伐不由得加快了許多。
　　故事出自《世說新語·假譎》。成語“望梅止渴”，比喻用空想安慰自己或他人。</string>	
	
	
	<key>gs52_title</key>
	<string>不自量力</string>	
	<key>gs52_content</key>
	<string>　　“不自量力”這則成語也叫“不量力”也就是“不自量力”或“不自量”，用來表示不能正確地估計自己的力量，或過高地估計自己。
　　這個成語來源於《左傳.隱公十一年》，不度德，不量力，不不親親，不征辭，不察有罪，犯王不韙而以伐人，其喪師也，不亦宣乎！”
　　春秋時期，在如今河南省境內有兩個諸侯國，一個是鄭國，一是息國。公元前712年，息國向鄭國發動了戰爭。
　　這兩個諸侯國雖然都很小，但息國的人力與物力比鄭國要少得多，軍力也要弱得多。戰爭自然以息國的失敗而告終。
　　事後，一些有見識的人分析出，息國快要滅亡了。他們分析的根據是，息國一不考慮自己的德行如何，二不估量自己的力量是否能取勝，三不同親近的國家籠絡好關係，四不把自己向鄭國進攻的道理講清楚，五不明辨失敗的罪過和責任是誰。犯了這五條錯誤，還要出師征伐別國，結果遭到失敗，這不是非常自然的嗎？
　　果然，不久息國被楚國攻滅。</string>	

	<key>gs53_title</key>
	<string>風馬牛不相及</string>	
	<key>gs53_content</key>
	<string>　　“風馬牛不相及”常用來比喻毫不相干的事情。出自於《左傳.僖公四年》。　 
　　春秋初期　，齊桓公成為春秋五霸之一，是聲威大震，中原的諸侯沒有不屈從他的。但南方楚國的國力也在不斷增強，楚王不但不服齊桓公，還要與他抗衡。　 
　　公元前656年，齊桓公率領齊、魯、宋、陳等八國軍隊攻打蔡國，蔡侯只好連夜逃往楚國，請求楚國出兵援助。齊桓公看到蔡侯逃往楚國，於是率領率領軍隊長驅直入向楚國進發。楚成王接到密報，一面調集兵將準備同齊國作戰，一面派屈完到齊國軍營進行談判。屈完是一位能言善辯的大臣，他對楚國非常忠誠。為了楚國的安危，他只身前往齊國的軍營去見齊國的管仲，責問他：“你們齊國住在北方，我們楚國住在南方，齊楚兩國相隔這麼遙遠，即使馬牛走失不會跑到對方的國境內。尤其沒有料想到你們的兵馬，竟然踐踏我們的國土。”屈完鏗鏘有力的言辭，把管仲問得理屈辭窮，無言以對。齊桓公見楚國沒有屈服的意思，於是就把大軍開進楚國的領地內，楚成王又派屈完前去談判，齊桓公得知楚國早已有所準備，如果用武力討伐楚國，勢必會落個兩敗俱傷，只好同楚國講和，雙方言歸於好，各自撤軍。　 
　　宋代著名授國詩人陸遊的《短歌行》不有這個典故：“耳邊閑事有何極，正可付之風馬牛。”</string>	

	<key>gs54_title</key>
	<string>不寒而慄</string>	
	<key>gs54_content</key>
	<string>　　“不寒而慄”這則成語的栗是發抖。指天不寒冷而發抖，形容非常害怕，恐懼。
　　這個成語來源於《史記.酷吏列傳》，是日皆報殺四百餘人，其後郡中不寒而慄。
　　西漢武帝的時候，有個名叫義縱的人。他姐姐義殉是個醫生。她因醫好了皇太后的病，皇太后很寵愛她，義縱也因此得到漢武帝的任用。他先在上黨郡一個縣中任縣令，後又升為長安縣令。他在任職期間，能夠依法辦事，不講情面，也不怕得罪有權有勢的人，當地的治安有了很大的改變。漢武帝認為他很有才幹，就調任他為河內郡都尉，後又升為南陽太守。
　　當時，南陽城裡居住着一個管理關稅的都尉名叫寧成，這人很殘暴，利用手中的權力橫行霸道，百姓們都很害怕他，甚至連進關、出關的官員都不敢得罪他。人們都說，讓寧成做官，好比是把一群羊交給狼管。寧成聽說義縱要來南陽任太守，有些不安。等義縱上任那天，帶領全家老小恭恭敬敬地站在路邊迎接義縱。義縱知道寧成這樣做的目的，對他不理不睬。一上任，義縱就派人調查寧成的家族，凡是查到有罪的，就統統殺掉，最後，寧成也被判了罪。這一來，當地有名的富豪孔氏、暴氏因為也有劣跡，嚇得逃離了南陽。
　　後來，漢武帝又調義縱任定襄（在今內蒙古）太守，那時，這個地區的治安很混亂。義縱一到定襄，就將監獄中二百多個重罪輕判的犯人重新判處死刑，同時將二百多個私自來監獄探望這些犯人的家屬抓了起來，說他們想要為犯人開脫罪行，也一起判處死刑。
　　那天，一下子就殺了四百多人。儘管那天天氣不冷，然而，住在這個地區的人們聽到這個消息後都嚇得不寒而慄。
　　義縱執法嚴峻，但也存在肆意殘殺的問題，司馬遷《史記》把義縱歸入酷吏一類。</string>	

	<key>gs55_title</key>
	<string>負隅頑抗</string>	
	<key>gs55_content</key>
	<string>　　“負隅頑抗”這則成語的“負”是依靠；“隅”是山勢險要的地方。比喻依仗某種條件頑固抵抗。
　　這個成語來源於《孟子.盡心下》，則之野，有眾逐虎。虎負蝸（即隅），莫之敢櫻。
　　戰國時，有一年齊國發生饑荒，許多人餓死。孟子的弟子陳臻（zhen）聽到這個消息，急忙來找老師，心情沉重地說：“老師，您聽說了嗎？齊國鬧饑荒，人都快餓死了。人都以為老師您會再次勸說齊王，請他打開棠地的穀倉救濟百姓。我看不能再這樣做了吧。”
　　孟子回答說：“再這樣做，我就成為馮婦了。”
　　接着，孟子向陳臻講述了有關馮婦的故事。馮婦是晉國的獵手，善於和老虎博斗。後來他成為善人，不再打虎了，他的名字也幾乎被人們忘掉。有一年，某座山裡出現了一隻猛虎，常常傷害行人。幾個年輕獵人聯合起來去打虎，他們把老虎追至山的深處，老虎背靠着一個山勢彎曲險要的地方，面向眾人。它瞪圓了眼睛吼叫，沒有人敢上前去捕捉。
　　就在這時，馮婦坐車路過這兒。獵手們見了他，都快步上前迎接，請他幫助打虎。馮婦下了車，挽起袖子與老虎搏鬥起來，經過一場拼搏，終於打死了猛虎，為民除了害。年輕的獵手們高興地謝他，可是一些讀書人卻譏笑他。</string>	

	<key>gs56_title</key>
	<string>口蜜腹劍</string>	
	<key>gs56_content</key>
	<string>　　“口蜜腹劍”這則成語的意思是比喻口頭上說話好聽，像蜜一樣甜，肚子里卻懷着暗害人的陰謀。
　　這個成語來源於《資治通鑒.唐紀.玄宗天寶元年》，李林甫為相......尤忌文學之士，或陽與之善，啖以甘言而陰陷之。世謂李林甫“口有蜜，腹有劍。”
　　李林甫，唐玄宗時官居“兵部尚書”兼“中書令”，這是宰相的職位。此人若論才藝倒也不錯，能書善畫。但若論品德，那是壞透了。他忌才害人，凡才能比他強、聲望比他高的人，權勢地位和他差不多的人他都不擇手段地想方設法給以排斥打擊。對唐玄宗，他有一套諂媚逢承的本領。他竭力遷就玄宗，並且採用種種手法，討好玄宗寵信的妃嬪以及心腹太監，取得他們的歡心和支持，以便保住自己的地位。李林甫和人接觸時，外貌上總是露出一副和藹可親的樣子，嘴裡盡說些動聽的“善意”話。但實際上，他的性格非常陰險狡猾，常常暗中害人。例如：有一次，他裝做誠懇的樣子對同僚李適之說：“華山出產大量黃金，如果能夠開採出來，就可大大增加國家的財富。可惜皇上還不知道。”
　　李適之以為這是真話，連忙跑去建議玄宗快點開採。玄宗一聽很高興，立刻把李林甫找來商議，李林甫卻說：“這件事我早知道了。華山是帝王‘風水’集中的地方，怎麼可以隨便開採呢？別人勸您開採，恐怕是不懷好意。我幾次想把這件事告訴您，只是不敢開口。”玄宗被他這番話所打動，認為他真是一位忠君愛國的臣子，反而對適之大不滿意，逐漸對他疏遠了。
　　就這樣，李林甫憑藉這套特殊“本領”，他一直做了十幾年宰相。
　　後來，宋朝司馬光在編《資治通鑒》時評價李林甫，指出他是個口蜜腹劍的人，這是很符合實際的。</string>	
	
	
	<key>gs57_title</key>
	<string>唇亡齒寒</string>	
	<key>gs57_content</key>
	<string>　　春秋時候，晉獻公想要擴充自己的實力和地盤，就找借口說鄰近的虢(guó)國經常侵犯晉國的邊境，要派兵滅了虢國。可是在晉國和虢國之間隔着一個虞國，討伐虢國必須經過虞地。“怎樣才能順利通過虞國呢?”晉獻公問手下的大臣。大夫荀息說：“虞國國君是個目光短淺、貪圖小利的人，只要我們送他價值連城的美玉和寶馬，他不會不答應借道的。”晉獻公一聽有點捨不得，荀息看出了晉獻公的心思，就說：“虞虢兩國是唇齒相依的近鄰，虢國滅了，虞國也不能獨存，您的美玉寶馬不過是暫時存放在虞公那裡罷了。”晉獻公採納了荀息的計策。
　　虞國國君見到這兩們珍貴的禮物，頓時心花怒放，聽到荀息說要借道虞國之事時，當時就滿口答應下來。虞國大夫宮之奇聽說後，趕快阻止道：“不行，不行，虞國和虢國是唇齒相依的近鄰，我們兩個小國相互依存，有事可以自彼幫助，萬一虢國滅了，我們虞國也就難保了。俗話說：‘唇亡齒寒’，沒有嘴唇，牙齒也保不住啊!借道給晉國萬萬使不得。”虞公說：“人家晉國是大國，現在特意送來美玉寶馬和咱們交朋友，難道咱們借條道路讓他們走走都不行嗎?”宮之奇連聲嘆氣，知道虞國離滅亡的日子不遠了，於是就帶着一家老小離開了虞國。
　　果然，晉國軍隊借道虞國，消滅了虢國，隨後又把親自迎接晉軍的虞公抓住，滅了虞國。故事出自《左傳·僖公五年》。成語“唇亡齒寒”，比喻雙方關係密切，相互依存。</string>	

	<key>gs58_title</key>
	<string>寧為玉碎，不為瓦全</string>	
	<key>gs58_content</key>
	<string>　　出處：唐•李百葯《北齊書•元景安傳》 
　　注釋：寧願做高貴的玉被砸碎，也不願做低賤的瓦得保全。比喻寧願為正義事業而死，決不苟且偷生。 南北朝時，高洋廢掉了魏孝靜帝元善見，建立了北齊朝廷，當上了文宣帝。高洋為了培植自己的勢力，肆意殺戮元帝的近親，這使得大臣元景安感到十分惶恐。為了保全性命，他串聯了幾個人向高洋請求將自己的姓氏改成高，以討他的喜歡。元景安有位堂弟，名叫元景皓，他聽說了這件事非常氣憤，說道：“怎麼能拋棄本姓，隨人家的姓呢？大丈夫寧為玉碎，不為瓦全呀！” 
　　第二天，元景安把堂弟的這番話告訴了高洋，高洋立即將元景皓斬首，並且把他的家屬遣送到彭城。元景安因此受到高洋的賞識，官越做越大，一直做到領軍大將軍。  </string>	

	<key>gs59_title</key>
	<string>空中樓閣</string>	
	<key>gs59_content</key>
	<string>　　“空中樓閣”這則成語的意思是懸掛在空中的樓房亭閣。指脫離實際的理論、計劃或虛構的東西。也可喻為高明通達。
　　這個成語來源於《百喻經.三重樓喻》，愚人見其壘墼作舍，猶懷疑惑，不能了知，而問之言：“欲作何等？”木匠答言：“作三重屋。”愚人復言：“我不欲下二重之屋，先可為我作最上屋。”
　　在很久以前，山村裡有一位財主。他非常富有，但生性愚鈍，盡做傻事，所以常遭到村人的嘲笑。
　　有一天，傻財主到鄰村的一位財主家作客。他看到一幢三層樓高的新屋，寬敞明亮，高大壯麗，心裡非常羨慕，心想：我也有錢，而且並不比他的少。他有這樣一幢樓，而我沒有，這像什麼話呢？一回到家，他馬上派人把工匠找來，問道：“鄰村新造的那幢樓，你們知道是誰造的嗎？”
　　工匠們回答道：“知道，那幢樓是我們幾個造的。”
　　傻財主一聽，非常高興，說：“好極了，你們照樣子再給我蓋一次。記住要三層樓的房子，要和那幢一模一樣。”</string>	

	<key>gs60_title</key>
	<string>以卵擊石</string>	
	<key>gs60_content</key>
	<string>　　出處：《墨子·貴義》以其言非吾言者，是猶以卵投石也，盡天下之卵，其石猶是也，不可毀也。
　　釋義：“以卵投石”也稱“以卵擊石”，意思是雞蛋碰石頭。比喻自不量力，自取滅亡。
　　故事：有一年，墨子前往北方的齊國。途中遇見一個叫“曰”的人，對墨子說：“您不能往北走啊，今天天帝在北邊殺黑龍，你的皮肢很黑，去北方是不吉利的呀!”墨子說：“我不相信你的話!”說完，他繼續朝北走去。但不久，他又回來了，因為北邊的淄水泛濫，無法渡過河去;名叫“曰”的那人得意地對墨子說：“怎麼樣?我說你不能往北走嘛!遇到麻煩了吧?”墨子微微一笑，說：“淄水泛濫，南北兩方的行人全都受阻隔。行人中有皮膚黑的，也有皮膚白的，怎麼都過不去呀?”“曰”聽後支吾着說不出話來。墨子又說：“假如天帝在東方殺了青龍，在南方殺了赤龍，在西方殺了白龍，再在中央殺了黃龍，豈不是讓天下的人都動彈不得了嗎?所以，你的謊言是抵擋不過我的道理的，就像拿雞蛋去碰石頭，把普天下的雞蛋全碰光了，石頭還是毀壞不了。”
　　“曰”聽了羞傀地走了。</string>	

	<key>gs61_title</key>
	<string>人人自危</string>	
	<key>gs61_content</key>
	<string>　　公元前209年，秦始皇在出巡途中得了重病。臨終前，他命令中東府趙高寫詔書，要公子扶蘇速回咸陽奔喪。趙高卻扣下遺詔，與秦始皇小兒子胡亥進行密謀。他們偽造遺詔，說秦始皇立胡亥為太子，逼令扶蘇和大將蒙恬自殺。陰謀得逞，胡亥當了皇帝，稱秦二世。胡亥拜趙高為郎中令，朝中政事全由趙高把持。胡亥和趙高生怕別人不服，制訂了更加嚴酷的刑法。他們還大殺信不過的人，首先殺死了蒙恬的弟弟蒙毅。胡亥又將12個兄弟和10個姐妹一起殺掉。受牽連而被殺的無法計數。
　　由於秦二世昏庸殘暴，法令苛嚴，大臣們個個提心弔膽，人人自危，朝廷一片混亂。公元前207年，秦王朝終於被農民起義軍推翻。後來，人們以“人人自危”作成語，形容每個人都感到自己有危險，不安全。</string>	
	
	
	<key>gs62_title</key>
	<string>百川歸海</string>	
	<key>gs62_content</key>
	<string>　　出處：《淮南子·記論訊》，百川異源，而險歸於海。
　　釋義：表示眾多的事物彙集一處，也用來比喻大勢所趨，眾望所歸。
　　故事：西漢的思想家、文學家劉安，是漢高祖劉邦的孫子，襲父封為淮南王。他愛好讀書鼓琴，才思敏捷，曾召祟兵客和懂得天文、醫學、歷算、占卜等數千人，集體編寫了一部數十萬字的書《鴻烈》，也稱《淮南子》《淮南子》中有一篇《記論訓》，講了人類社會發展的一些情況，它的基本觀點是符合歷史唯物主義的。文章中寫道：我們的祖先早先住在山洞裡和水旁邊，衣着非常簡陋，生活十分艱苦。後來出了聖人，他們帶領人們建造宮室；這樣人們才從山洞裡走出來，住進了可以躲避風雨寒暑的房子。聖人又教人們製造農具和兵器，用來耕作和捕殺猛獸，使人們的生活比過去有了保障。後來，聖人又制禮作樂，訂出各種各樣的規矩，使人們有了禮節和約束。由此可見，社會是不斷發展的，人們不是老是用一個方式生活。所以對古時候的制度，如果不再適合使用，就應該廢除，而對於現在的，如果適合使用，就應該發揚。以上的一切都說明，像千百條來自不同源頭的江河，但最後都會歸流入大海一樣，各人做的事不同，但都是為了求得更好地治理社會，過更美好的生活。</string>	

	<key>gs63_title</key>
	<string>乘風破浪</string>	
	<key>gs63_content</key>
	<string>　　解釋：順着風勢，破浪前進。比喻志向遠大，不怕困難。
　　古代南北朝的時候，宋國有位將軍姓宗名愨（què），他從小就很勇敢，也很有抱負。有一天，宗愨的叔父問他有什麼志向，宗愨回答道：“願乘長風破萬里浪。”意思是：我一定要突破一切障礙，勇往直前，干一番事業。宗愨經過勤學苦練，努力奮鬥，終於成為一位能征善戰的將軍。</string>	

	<key>gs64_title</key>
	<string>三生有幸</string>	
	<key>gs64_content</key>
	<string>　　唐朝有一個和尚，號國澤，對佛學有高深的造詣，和他的朋友李源善很要好，有一天，二人一同去旅行，路過一處地方，看見一個婦人在河邊汲水，那位婦人的肚子很大，已經懷孕了。圓澤指着婦人對李源善說：“這個婦人懷孕已經有三年了，等待我去投胎，做它的兒子，可是我一直避着，現在看見她，沒有辦法再避了。三天之後，這位婦人已經生產，到那個時候請你到她家去看看，如果嬰孩對你笑一笑，就是我了。就拿這一笑作為憑證吧！再等到第十三年那一年，中秋的月夜，我在杭州天竺寺等你，那時我們再相會罷。”他們分別後，就在這一天夜裹圓潭果然死了，同時那個孕婦也生了一個男孩子。第三天，李源善照看圓澤的話，到那位婦人家裡去探看，嬰兒果然對地笑了一笑。等到第十三年後的中秋月夜，李源善如期到達天竺寺去尋訪；
　　剛到寺門口，就看到一個牧童在牛背上坐看唱歌，道：“三生石上舊情魂，賞月吟風不要論，慚愧情人遠相訪，此身雖異性常存。”
　　現在一般人凡是比喻有特別的緣份。或朋友閑在一種偶然的機會裡或特殊的環境中相識，成為知己，又能夠幫助自己的，就以“三生有幸”來稱譽。</string>	

	<key>gs65_title</key>
	<string>一曝十寒</string>	
	<key>gs65_content</key>
	<string>　　戰國時，有個叫孟軻的人，大家稱他為孟子。孟子善於通過打比方來發表議論。 
　　當時，有人指責孟子不儘力幫助齊王。孟子便解釋說：“比如說，天下有些易活的植物，假如把它放在太陽下曬十天，然後再把它放在陰冷的地方凍十天，即使是生命力再強的植物也會死。我見到齊王的機會少之甚少，即使給了他些良好的影響與幫助，我一離開，一些和我主張不同的人，又帶給他許多不好影響。我怎麼能使齊王的思想、品質好起來呢？” 
　　這個成語源於《孟子》—《告子上》，一暴十寒：比喻做事無恆心。 </string>	

	<key>gs66_title</key>
	<string>休戚相關</string>	
	<key>gs66_content</key>
	<string>　　出處：《國語·周語下》，“晉國有憂，未嘗不成，有慶，未嘗不恰……為晉休戚，不背本也。”
　　釋義：“休”，喜“戚”，憂。是形容彼此關係密切、喜憂相關、命運相連。
　　故事：春秋時期，晉國的晉淖公周子，又叫姬周，年輕的時候曾因受到族人晉厲公的排擠，不能留在國內，而客居到周地洛陽，在周朝世卿襄公手下做事，周王的大夫單襄公很器重他，把他請到自己家裡，就像對待貴賓一樣地招待他。周子雖然年紀輕輕，卻表現得十分老成持重。他站立的時候穩穩噹噹，毫無輕浮的舉動；看書的時候全神貫注，目不斜視，聽人講話的時候恭恭敬敬，很有禮貌；自己說話時總是忘不了忠孝仁義；待人接物時總是十分友善、和睦；他自己雖然身在周地，可是聽說自己的祖國晉國有什麼災難時就憂心忡忡；聽說到晉國有什麼喜慶的事情時就非常高興。所有這些表現，單襄公都看在眼裡，喜在心裡，認為他將來一定大有前途，很有希望回到晉國去做個好國君。因此，單襄公對周子更加關心、愛護。不久，晉國國內果然發生了內亂，原來一直害怕失去權力而排擠王室公子的晉厲公被殺死了。於是，晉國大夫就派人到洛陽來，把周子接了回去，讓他做了晉國的國君。</string>	
	
	
	<key>gs67_title</key>
	<string>成也蕭何，敗也蕭何</string>	
	<key>gs67_content</key>
	<string>　　西漢的蕭何是漢高祖劉邦的重要謀臣。他曾向劉邦推薦了善於用兵打仗的韓信做大將軍，使之為漢朝的建立立下很大功勞。後來有人向劉邦的妻子呂后告發韓信謀反。呂后想把韓信召進宮來，又怕他不肯就範，就同蕭何商議。蕭何設計以慶賀平叛勝利為理由，騙韓信進宮。韓信一進宮，就被呂后以謀反罪名殺於長樂宮鍾室。民間因此有“成也蕭何（韓信成為大將軍是蕭何推薦的），敗也蕭何（韓信被殺是蕭何出的計謀）”的說法。
　　成也蕭何，敗也蕭何比喻事情的成敗、好壞都由一個人造成。</string>	

	<key>gs68_title</key>
	<string>一事無成</string>	
	<key>gs68_content</key>
	<string>　　唐朝的時候，有一個人當了省郎的官，因官運不怎麼亨通，不管做甚麼事情，往往都不如他的心意，所以時時出去，想藉遊玩散散心。有一天，他到了京國寺，游倦了，就寄宿在寺里。晚上做了一個夢；他夢中走到一處岩石下，碰到一位老和尚；在老和尚的面前，有一個極小香爐，爐檀香煙裊裊上升。老和尚對省官說道：“這小香爐中的香煙還是你許願時留存下來的，現在你已做了三世人了。你一世你是唐玄宗時代的劍南安撫巡官；第二世你是憲宗時候的西蜀書記，第三世就是現在的省郎官。”他聽了老和尚這番話，恍然有點覺悟，彷佛記憶三世所做的官，都是庸庸碌碌，一事無成。
　　於是，再也不願意在宦海里浮沈，對人生似乎恍然徹悟。
　　又王中的詩句，也有“干戈未定欲何之，一事無成兩鬢絲”的感嘆語。
　　現在上了年紀的人，事業上要是沒有成就的話，通常都是拿一事無成來感嘆。有時年紀不大的人，你問他事業做得怎樣，他也會說“一事無成”呀！</string>	

	<key>gs69_title</key>
	<string>惟命是從</string>	
	<key>gs69_content</key>
	<string>　　惟命是從：讓做什麼就做什麼，完全服從命令。
　　公元前597年，楚莊王親自率領大軍討伐鄭國。三個月後便攻破了鄭國都城。鄭襄公出於無奈，只好裸露上身，牽着一隻羊向楚莊王求饒說：“我不能很好的服侍君王，令大王生氣，這都是我的罪過。今後，大王讓我做什麼我就做什麼。只要大王不滅鄭國，讓鄭國像您的眾多屬國一樣服侍您，這就是您的恩惠了，也是我的心愿。我大膽的說出心裡話，請大王決定吧。”
　　楚王看到鄭伯的可憐相，認為鄭王可以取得百姓的信任，就下令退兵，允許鄭國求和，還與鄭國訂立了盟約。</string>	

	<key>gs70_title</key>
	<string>小心翼翼</string>	
	<key>gs70_content</key>
	<string>　　出處：《詩經·大雅·大明》
　　釋義：形容舉動十分謹慎，一點不敢疏忽。
　　故事：宋朝時有個很有學問的人，名叫賈黃中，他五歲起跟父親讀書。
　　由於父親的嚴格要求，賈黃中十五歲就考中進士，當了校書郎。賈黃中為官清廉正直。他在任宣州大守時，有一年鬧災荒，百姓餓死不少。賈黃中就用自家的米做飯，救活了幾千人。他在金陵任職的時候，發現府庫內藏有幾十匣金銀寶貝，價值連城，馬上清理上報朝廷。
　　宋大宗十分高興，誇獎他說，若不是他廉潔奉公，這些前朝的寶貝一定會丟失；此外還特地召見了賈黃中的母親，讚揚她教子有功,可以比作孟子的母親。
　　但是，賈黃中辦事過分認真、慎重，遇到大事往往不能當機立斷。後來他被派往外地任職，在向太宗辭行時，太宗告誡他說：“做事恭謙，小心謹慎，不論是做君的還是做臣的都應該這樣，但是如果做得太過分了，就失去了大臣的身份。”賈黃中死時，家中很窮，皇帝特地賜錢三十萬，又給他老母親白銀三百兩，以表彰他為官廉潔無私，他母親教子有方。</string>	

	<key>gs71_title</key>
	<string>東施效顰</string>	
	<key>gs71_content</key>
	<string>　　春秋時代，越國有一位美女名叫西施，無論舉手投足，還是音容笑貌，樣樣都惹人喜愛。西施略用淡妝，衣着樸素，走到哪裡，哪裡就有很多人向她行“注目禮”，沒有人不驚嘆她的美貌。
　　西施患有心口疼的毛病。有一天，她的病又犯了，只見她手捂胸口，雙眉皺起，流露出一種嬌媚柔弱的女性美。當她從鄉間走過的時候，鄉里人無不睜大眼睛注視。
　　鄉下有一個醜女子，名叫東施，相貌一般，沒有修養。她平時動作粗俗，說話大聲大氣，卻一天到晚做着當美女的夢。今天穿這樣的衣服，明天梳那樣的髮式，卻仍然沒有一個人說她漂亮。
　　這一天，她看到西施捂着胸口、皺着雙眉的樣子竟博得這麼多人的青睞，因此回去以後，她也學着西施的樣子，手捂胸口，緊皺眉頭，在村裡走來走去。哪知這醜女的矯揉造作使她樣子更難看了。結果，鄉間的富人看見醜女的怪模樣，馬上把門緊緊關上;鄉間的窮人看見醜女走過來，馬上拉着妻、帶着孩子遠遠地躲開。人們見了這個怪模怪樣模仿西施心口疼，在村裡走來走去的醜女人，簡直像見了瘟神一般。
　　這個醜女人只知道西施皺眉的樣子很美，卻不知道她為什麼很美，而去簡單模仿她的樣子，結果反被人譏笑。每個人都要根據自己的特點，揚長避短，尋找適合自己的形象，盲目模仿別人的做法是愚蠢的。</string>	
	
	
	<key>gs72_title</key>
	<string>指鹿為馬</string>	
	<key>gs72_content</key>
	<string>　　秦朝二世的時候，宰相趙高掌握了朝政大權。他因為害怕群臣中有人不服，就想了一個主意。有一天上朝時，他牽着一隻梅花鹿對二世說：“陛下，這是我獻的名馬，它一天能走一千里，一夜能走八百里。”二世聽了，大笑說：“承相啊，這明明是一隻鹿，你卻說是馬，真是錯得太離譜了!”趙高說：“這確實是一匹馬，陛下怎麼說是鹿呢?”二世覺得納悶，就讓群臣百官來評判。大家心想，說實話會得罪承相，說假話又怕欺騙陛下，就都不出聲。這時趙高盯着群臣，指着鹿大聲問：“大家看，這樣身圓腿瘦，耳尖尾粗，不是馬是甚麼?”大家都害怕趙高的勢力，知道不說不行，就都說是馬，趙高非常得意，二世被弄胡塗了，明明是鹿，怎麼大家都說是馬呢?他以為自己瘋了，從此越來越胡塗，朝政上的事都完全由趙高來操縱。
　　趙高暗中把那些說實話的人殺掉，又派人殺死二世，霸佔整個朝廷，最後終於導致秦朝滅亡。</string>	

	<key>gs73_title</key>
	<string>高枕無憂</string>	
	<key>gs73_content</key>
	<string>　　源於《戰國策·齊策》。馮諼是戰國時期齊國相國孟嘗君的門客。有一次，他自願為孟嘗君到薛地去討債，不但沒有把錢討回來，反而把債券都燒掉了。人民以為是孟嘗君叫他那樣做的，所以對孟嘗君非常感激，後來孟嘗君被齊王解除了相國的職務，只好前往薛地，但卻受到了當地人民的歡迎。孟嘗君這才知道馮諼之所以燒債券的目的。但是馮諼卻對孟嘗“狡兔有三窟，才能免除一死。現在您僅有一窟，還不能高枕無憂，我願意替您再鑿兩窟。”於是馮諼去見梁惠王說：“齊國解除了孟嘗君相國的職務，使諸侯有了任用孟嘗的機會。誰如果先把他請去治理國家，一定能夠富國強兵。”梁惠王聽到這話，就派使臣帶着黃金千斤和車馬百乘，去請孟嘗君到梁國做相國。馮諼又搶先回到，建議孟嘗君不要答應梁國的聘請，梁國的使臣跑了三趟，都沒有把孟嘗君請去。齊王知道了這件事，害怕孟嘗君會到梁國去做官，趕緊用隆重的禮節，請孟嘗君回去仍做相國。馮諼又勸孟嘗君向齊王請求賜給他先王傳下來的祭器，讓他放在薛地建立宗廟，以保證薛地的安全，當完全廟建成時，馮諼對孟嘗君說：“現在三窟已經鑿成，您可以'高枕無憂'了。”後來，人們便用“高枕無憂”來形容滿足現狀，無憂無慮。</string>	

	<key>gs74_title</key>
	<string>完璧歸趙</string>	
	<key>gs74_content</key>
	<string>　　戰國時候，趙王得到了一塊名貴寶玉“和氏璧”。這件事情讓秦國大王知道了，他就寫了封信，派人去見趙王，說秦王願意用十五座城來換那塊寶玉。
　　趙王看了信，心裡想，秦王一向是只想佔便宜，不肯吃虧的人。這一次怎麼這麼大方吶？要不答應吧，怕秦國興兵來進攻，要答應吧，又怕上當。他想來想去拿不定主意，就跟大臣們商量。大臣們也想不出什麼好辦法來。
　　藺相如知道了，對趙王，說：“大王，讓我帶着‘和氏璧’去見秦王吧，到那裡我見機行事。如果秦王不肯用十五座城來交換，我一定把‘和氏璧’完整地帶回來。”趙王知道藺相如是個又勇敢又機智的人，就同意他去了。
　　藺相如到了秦國，秦王在王宮裡接見了他。藺相如雙手把“和氏璧”獻給秦王。秦王接過來左看右看，非常喜愛。他看完了，又傳給大臣們一個一個地看，然後又交給後宮的美女們去看。
　　藺相如一個人站在旁邊，等了很久，也不見秦王提起割讓十五座城的事兒，知道秦王根本沒有用城換寶玉的誠意。可是寶玉已經到了秦王手裡，怎麼才能拿回來呢？他想來想去，想出了一個計策，就走上前去，對秦王說：“這塊‘和氏璧’看着雖然挺好，可是有一點小毛病，讓我指給大王看。”秦王一聽有毛病，趕緊叫人把寶玉從後宮拿來交給藺相如。
　　藺相如拿着“和氏璧”往後退了幾步，身子靠在柱子上，氣沖沖地對秦王說：“當初大王差人送信給趙王，說情願拿十五座城來換趙國的‘和氏璧’。趙國大臣都說，千萬別相信秦國騙人的話，我可不這麼想，我說老百姓還講信義吶，何況秦國的大王哩！趙王聽了我的勸告，這才派我把‘和氏璧’送來。方才大王把寶玉接了過去，隨便交給下面的人傳看，卻不提起換十五座城的事情來。這樣看來，大王確實沒有用城換璧的真心。現在寶玉在我的手裡。如果大王硬要逼迫我，我情願把自己的腦袋跟這塊寶玉一塊兒碰碎在這根柱子上！”說著，藺相如舉起“和氏璧”，對着柱子，就要摔過去。
　　秦王本來想叫武士去搶，可是又怕藺相如真的把寶玉摔碎，連忙向藺相如賠不是，說：“大夫不要着急，我說的話怎麼能不算數哩！”說著叫人把地圖拿來，假惺惺地指着地圖說：“從這兒到那兒，一共十五座城，都劃給趙國。”藺相如心想，秦王常常會耍鬼把戲，可別再上他的當！他就跟秦王說：“這塊‘和氏璧’是天下有名的寶貝。我送它到秦國來的時候，趙王齋戒了五天，還在朝廷上舉行了隆重的送寶玉的儀式。現在大王要接受這塊寶玉，也應該齋戒五天，在朝廷上舉行接受寶玉的儀式，我才能把寶玉獻上。”秦王說：“好！就這麼辦吧！”他就派人送藺相如到賓館去休息。
　　藺相如拿着那塊寶玉到了公館裡。就叫一個手下人打扮成一個買賣人的樣兒，把那塊寶玉包着，藏在身上，偷偷地從小道跑回到趙國去了。至於秦王會把他怎麼樣，他一點也沒有考慮。
　　後來秦王發覺這件事，後悔已經來不及了，想發兵攻打趙國吧，趙國在軍事上作了準備，怕打不贏。最後秦王只好放藺相如回到趙國去。這件事情在歷史上就叫作“完璧歸趙”。直到今天，人們談起這段故事來，還對藺相如的英勇行為翹大拇指哩。</string>	

	<key>gs75_title</key>
	<string>水落石出</string>	
	<key>gs75_content</key>
	<string>　　出處：宋·蘇軾《後赤壁賦》》江流有聲，斷岸千尺，山高月，匕水落石出。
　　釋義：江水下落，水下的石頭自然露了出來。比喻事情經過調查研究和對證，終將真相大白。
　　故事：蘇軾字子瞻，號東坡，四川眉山人，北宋時期的大文學家、書畫家。他生性豪放，學識淵博，極富文采。在被貶嫡黃州時，曾兩次遊歷黃州城外的赤壁，寫下了兩篇傳世之作《前赤壁賦》和《後赤壁賦》。
　　當時，十月夜晚的月光分外皎潔明媚。蘇軾和他的兩個朋友沐浴着和煦的秋風，興緻勃勃地一起在城外散步。月白風清的美麗夜景，使他們詩興大發，和朋友相聚，暢敘友情，更使他們忘記了一切煩惱，他們和歌吟詩，暢所欲言，歡樂之至，無以形容。蘇軾突然想到了酒。他急忙趕回家中，詢問妻子家中是否有酒。妻子笑了，拿出一罐藏了很久的酒，說這就是供給他臨時需用的。
　　蘇軾大喜過望，連連稱謝，拿了酒，趕回朋友中間，來到赤壁下的長江岸邊，登上小舟，泛舟遊玩。
　　這時，只聽見東流的江水發出潺潺的聲響，在萬籟寂靜的夜晚顯得特別清脆，岸邊千尺陡壁，峻峭如削。一座座高大的山峰屹立，懸在山峰間的月亮顯得小了；江水下落，沉在江水之下的石頭，露了出來。</string>	

	<key>gs76_title</key>
	<string>一葉障目不見泰山</string>	
	<key>gs76_content</key>
	<string>　　楚國有個書生，由於生活貧窮，很想找到一條發財的門路。
　　他讀到一本書，書上說：“誰得到螳螂捕蟬時遮身的那片樹葉，別人就看不見了。”他信以為真，整天在樹下抬頭望着。嘿!他終於看到了一隻螳螂躲在一片樹葉後面，正準備捕捉知了呢!他連忙把那片樹葉摘下來。不料那片樹葉掉下來，混在地上的落葉里，再也辨認不出了。他只好把所有的樹葉掃回家來，一片一片地試。他把樹葉遮住自己的眼睛，問妻子：“你看得見我嗎?”妻子總是說：“看得見!”後來，妻子被他問得厭煩了，隨口答了一聲：“看不見!”他馬上帶着這片樹葉，當面去取人家的東西，結果被人家扭送到衙門去了。縣官經過審問，忍住笑，說：“你真是一葉障目，不見泰山呀!”
　　成語“一葉障目，不見泰山”原指一片樹葉擋住了眼睛，連面前高大的泰山都看不見。比喻為局部的、暫時的現象所迷惑，看不到事情的全局、主流及本質。</string>	
	
	
	<key>gs77_title</key>
	<string>約法三章</string>	
	<key>gs77_content</key>
	<string>　　出處《史記·高祖本紀》……與父老約法三章耳：殺人者死，傷人及盜抵罪。余悉除去秦法。
　　釋義：“約”，協商，議定。“章’，條目。臨時議定三條法令。比喻以語言或文字規定出幾條共同遵守的條款。
　　故事：公元前206年，劉邦率領大軍攻入關中，到達離秦都咸陽只有幾十里路的霸上。子嬰在僅當了46天的秦王后，向劉邦投降。劉邦進咸陽後，本想住在豪華的王宮裡，但他的心腹樊噲和張良告誡他別這樣做，免得失掉人心。劉邦接受他們的意見，下令封閉王宮，並留下少數士兵保護王宮和藏有大量財寶的庫房，隨即還軍霸上。為了取得民心，劉邦把關中各縣父老、豪傑召集起來，鄭重地向他們宣佈道：“秦朝的嚴刑苛法，把眾位害苦了，應該全部廢除。現在我和眾位約定，不論是誰，都要遵守三條法律。這三條是：殺人者要處死，傷人者要抵罪，盜竊者也要判罪!”父老、豪傑們都表示擁護約法三章。接着，劉邦又派出大批人員，到各縣各鄉去宣傳約法三章。百姓們聽了，都熱烈擁護，紛紛取了牛羊酒食來慰勞劉邦的軍隊。由於堅決執行約法三章，劉邦得到了百姓的信任、擁護和支持，最後取得天下，建立了西漢王朝。</string>	

	<key>gs78_title</key>
	<string>桃李滿門</string>	
	<key>gs78_content</key>
	<string>　　唐高宗時，有位清廉的官名叫狄仁傑，他曾在一年之內，裁決了一萬七千多人的罪名。在江南當巡撫使時，他率先追查各地來歷不明的宗教所建立的廟宇，以破除人們的迷信;在擔任預州刺史時，他更全力救助那些含冤受罪的人，有二千多人得以洗刷罪名，重新獲得清白。他的政績深得老百姓的好評，是一名剛正清廉的好官。武則天在位的時候，狄仁傑雖然受到奸臣的陷害，被降級為於江村小官，但是因為他一向深得百姓的擁戴，其他官員也都支持他，所以不久又重回朝廷當宰相。有一次，武則天請他推薦一個尚書郎，他毫不避嫌地推舉自己的兒子擔任這個職位。當時，有人聽到狄仁傑舉薦自己的親人，就嘲諷他：天下桃李賢才，似乎都出於你的門下。但事後證明，他並不是基於個人情感推薦，而是他的兒子真的有才能。</string>	

	<key>gs79_title</key>
	<string>後來居上</string>	
	<key>gs79_content</key>
	<string>　　汲黯是西漢武帝時代人，以剛直正義、敢講真話而受人尊重。他為人和做官都不拘小節，講求實效。雖然表面上不那麼轟轟烈烈，卻能把一個郡治理得井井有條，因此，朝廷把他從東海太守調到朝廷當主爵都尉——一種主管地方吏任免的官職。
　　有一次，漢武帝說要實行儒家的仁義之政，為老百姓辦好事了。沒等皇帝把話說完，汲黯就說：“陛下內心裡那麼貪婪多欲，表面上卻要裝得實行仁政，這是何苦呢？”一句話把皇帝噎了回去。漢武帝登時臉色大變，宣布罷朝，滿朝文武都為汲黯捏着一把汗，擔心他會因此招來大禍。武帝回到宮裡以後，對身邊的人說，汲黯這個人也未免太粗太直了。
　　從此以後，汲黯的官職再也沒有提升。他當主爵都尉的時候，公孫弘、張湯都還是不起眼的小官，後來，他們一個勁兒住上升，公孫弘當上了丞相，張湯做上了御史大夫，可他汲黯還蹲在原地沒動窩。有一天，汲黯對武帝說，陛下使用群臣，跟碼劈柴一樣，是“後來者居上”啊！漢武帝當然聽得出這是發牢騷。於是，轉臉對臣下們說：“人真是不能不學習啊！你們聽汲黯說話，越來越離譜了！”
　　故事出自《史記·汲鄭列傳》。成語“後來居上”，往往指後起的可以勝過先前的。和汲黯說這話的原意，大不相同。</string>	

	<key>gs80_title</key>
	<string>瓜田李下</string>	
	<key>gs80_content</key>
	<string>　　唐朝唐文宗時，大書法家柳公權忠良耿直，能言善諫，官職是工部侍郎。當時有個叫郭寧的官員把兩個女兒送進宮中，於是皇帝就派郭寧到郵寧（現在的陝西郵縣）做官，人們對這件事議論紛紛。
　　皇帝就以這件事來問柳公權：“郭寧是太皇太后的繼父，官封大將軍，當官以來沒有什麼過失，現在只讓他當郵寧這個小小地方的主官，又有什麼不妥呢？”柳公權說：“議論的人都以為郭寧是因為進獻兩個女兒入宮，才得到這個官職的。”唐文宗說：“郭寧的兩個女兒是進宮陪太后的，並不是獻給朕的。”柳公權回答：“瓜田李下的嫌疑，人們哪能都分辨得清呢？”
　　“瓜田李下”是從古樂府《君子行》中的詩句“瓜田不納履，李下不整冠”引申來的。這裡柳公權是比喻皇帝的做法很容易讓人產生懷疑。</string>	

	<key>gs81_title</key>
	<string>鵬程萬里</string>	
	<key>gs81_content</key>
	<string>　　傳說我國古代有一種鵬鳥，是一種名叫“鯤”的大魚變成的。它的背長達幾千里。每年六月，它都要飛往南海的“天池”，它把翅膀一拍，天池的水就被擊起三千里的浪花。它乘着旋風，一下子能飛越九萬里的高空。一些小鳥很不理解地問它：“你為什麼要飛到九萬里以外的天邊呢？”　 
　　後來，人們就根據這個故事，編了一句成語“鵬程萬里”，用來比喻前程非常遠大。</string>	
	
	
	<key>gs82_title</key>
	<string>負荊請罪</string>	
	<key>gs82_content</key>
	<string>　　戰國時候，有七個大國，它們是秦、齊、楚、燕、韓、趙、魏，歷史上稱為“戰國七雄”。這七國當中，又數秦國最強大。秦國常常欺侮趙國。有一次，趙王派一個大臣的手下人藺相如到秦國去交涉。藺相如見了秦王，憑着機智和勇敢，給趙國爭得了不少面子。秦王見趙國有這樣的人才，就不敢再小看趙國了。趙王看藺相如這麼能幹。就封他為“上卿”（相當於後來的宰相）。
　　趙王這麼看重藺相如，可氣壞了趙國的大將軍廉頗。他想：我為趙國拚命打仗，功勞難道不如藺相如嗎？藺相如光憑一張嘴，有什麼了不起的本領，地位倒比我還高！他越想越不服氣，怒氣沖沖地說：“我要是碰着藺相如，要當面給他點兒難堪，看他能把我怎麼樣！”
　　廉頗的這些話傳到了藺相如耳朵里。藺相如立刻吩咐他手下的人，叫他們以後碰着廉頗手下的人，千萬要讓着點兒，不要和他們爭吵。他自己坐車出門，只要聽說廉頗打前面來了，就叫馬車夫把車子趕到小巷子里，等廉頗過去了再走。
　　廉頗手下的人，看見上卿這麼讓着自己的主人，更加得意忘形了，見了藺相如手下的人，就嘲笑他們。藺相如手下的人受不了這個氣，就跟藺相如說：“您的地位比廉將軍高，他罵您，您反而躲着他，讓着他，他越發不把您放在眼裡啦！這麼下去，我們可受不了。”
　　藺相如心平氣和地問他們：“廉將軍跟秦王相比，哪一個厲害呢？”大伙兒說：“那當然是秦王厲害。”藺相如說：“對呀！我見了秦王都不怕，難道還怕廉將軍嗎？要知道，秦國現在不敢來打趙國，就是因為國內文官武將一條心。我們兩人好比是兩隻老虎，兩隻老虎要是打起架來，不免有一隻要受傷，甚至死掉，這就給秦國造成了進攻趙國的好機會。你們想想，國家的事兒要緊，還是私人的面子要緊？”
　　藺相如手下的人聽了這一番話，非常感動，以後看見廉頗手下的人，都小心謹慎，總是讓着他們。
　　藺相如的這番話，後來傳到了廉頗的耳朵里。廉頗慚愧極了。他脫掉一隻袖子，露着肩膀，背了一根荊條，直奔藺相如家。藺相如連忙出來迎接廉頗。廉頗對着藺相如跪了下來，雙手捧着荊條，請藺相如鞭打自己。藺相如把荊條扔在地上，急忙用雙手扶起廉頗，給他穿好衣服，拉着他的手請他坐下。
　　藺相如和廉頗從此成了很要好的朋友。這兩個人一文一武，同心協力為國家辦事，秦國因此更不敢欺侮趙國了。“負荊請罪”也就成了一句成語，表示向別人道歉、承認錯誤的意思。</string>	

	<key>gs83_title</key>
	<string>酒池肉林</string>	
	<key>gs83_content</key>
	<string>　　商代晚期的帝王，多是淫暴之主，一味追求享受安樂。商代的貴族也多酗酒，據現代人分析推測，由於當時的盛酒器具和飲酒器具多為青銅器，其中含有錫，溶於酒中，使商朝的人飲後中毒，身體狀況日益下降。商末帝紂，卻是一個好色好酒的人，《史記·殷本紀》稱:"(紂)以酒為池，縣(懸)肉為林，使男女裸相逐其間，為長夜之飲。"後人常用"酒池肉林"形容生活奢侈，縱慾無度。商紂的暴政， 加上酗酒，最終導致商代的滅亡。周代在商人的聚集地曾發布嚴歷的禁酒令。 　　以酒誤事誤國的例子在古代不可勝數，楚恭王與晉國的軍隊戰於鄢陵，楚國打了敗戰，楚恭王的眼睛也中了一箭，為準備下一次戰鬥，召大司馬子反前來商量，子反卻喝醉了酒，無法前來。楚恭王只得對天長嘆，說"天敗我也"。將因酒誤了戰事的子反殺了。只得班師回朝。帝王因酒誤事有時也是好事，如齊桓公因為醉酒，將帽子丟了， 齊桓公為此事感到羞恥，於是三天都不上朝，恰逢糧荒，管仲只好自作主張，打開公家的糧倉，救濟災民。災民欣喜若狂，當時流傳的民謠說：（齊桓公）為什麼不再丟一次帽子啊！</string>	

	<key>gs84_title</key>
	<string>水深火熱</string>	
	<key>gs84_content</key>
	<string>　　出處：《孟子·梁急王下》如水益深，如火益熱。
　　釋義：好像掉進深水和烈火之中一樣難受。比喻人民生活極端痛苦
　　故事”戰國時，燕王噲改革國政，把君位讓給相國子之，將軍市被和公子平不服，起兵攻打子之，爆發內戰。
　　燕國大亂，齊國乘虛而入，齊宣王派大將匡章率兵十萬攻燕。燕國百姓對內戰不滿，不願出力抵抗齊軍，出現“士卒不戰，城門不閉”的局面，有些地方的燕國百姓反而給齊軍送飯遞水表示歡迎。匡章只用了五十天工夫，就攻下燕國國都。齊軍攻佔燕國後，並無撤回之意。匡章又不管束軍隊，士卒欺凌百姓，燕人紛紛起來反抗。
　　這時，齊宣王向正在齊國遊說的孟子請教，問道：“有人勸我不要吞併燕國，有人勸我吞併它，到底該怎麼辦?”孟子回答說：“如果吞併燕國，當地百姓反而很高興，那就吞併它。古人有此先例，周武王便是。”“如果吞併燕國，當地百姓並不高興，”孟子又說，“那就不要吞併它。古人也有先例，周文王便是。”
　　孟子舉了這兩個例子後指出：“當初齊軍攻入燕國，燕人送飯遞水表示歡迎，那是因為燕國百姓想擺脫苦日子；而今如果齊國進而吞併燕國，給燕人帶來亡國的災難，使他們陷入水深火熱之中，那他們必然會轉而盼望別國來解救了!</string>	

	<key>gs85_title</key>
	<string>車水馬龍</string>	
	<key>gs85_content</key>
	<string>　　出處：《後漢今·明德馬皇后紀》前過灌龍門上，見外家問起居者，車如流水，馬士口游龍，侖頭衣綠，領袖正氣顧視御者，不及遠矣。
　　釋義：這則成語從馬太后詔書中的話簡化而來，它形客車馬往來繁華熱鬧的場景。
　　故事：東漢名將馬援的小女兒馬氏，由於父母早亡，年紀很小時就操辦家中的事情，把家務料理得井然有序，親朋們都稱讚她是個能幹的人。
　　十三歲那年，馬氏被選進宮內。她先是侍候漢光武帝的皇后，很受寵愛。光武帝去世後，太子劉庄即位，就是漢明帝，馬氏被封為貴人。由於她一直沒有生育，便收養了賈氏的一個兒子，取名為劉旭。公元60年，由於皇太后對她非常寵愛，她被立為明帝的皇后。
　　馬氏當了皇后，生活還是非常儉樸。她常穿粗布衣服，裙子也不鑲邊。一些嬪妃朝見她時，還以為她穿了特別好的料子製成的衣服。走到近前，才知道是極普通的衣料，從此對她更尊敬了。
　　馬皇后知書識理，時常認真地閱讀《春秋》、《楚辭》等著作。有一次，明帝故意把大臣的奏章給她看，並問她應如何處理，她看後當場提出中肯的意見。但她並不因此而干預朝政，此後再也不主動去談論朝廷的事。
　　明帝死後，劉旭即位，這就是漢章帝。馬皇后被尊為皇太后。不久，章帝根據一些大臣的建議，打算對皇太后的弟兄封爵。馬太后遵照已去世的光武帝有關後把家族不得封侯的規定，明確地反對這樣做，因此這件事沒有辦。
　　第二年夏天，發生了大旱災。一些大臣又一上奏說，今年所以大旱，是因為去年不封外戚的緣故。他們再次要求分封馬氏舅父。馬太后還是不同意，並且為此專門發了詔書，詔書上說：“凡是提出要對外戚封爵的人，都是想獻媚於我，都是要從中取得好處。天大旱跟封爵有什麼關係？要記住前朝的教訓，寵貴外戚會招來傾覆的大禍。先帝不讓外戚擔任重要的職務，防備的就是這個。今後，怎能再讓馬氏走者路呢？”詔書接著說：“馬家的舅父，個個都很富貴。我身為太后，還是食不求甘，穿着簡樸。左右宮妃也盡量儉樸。我這樣做的目的，是為下邊做個樣子，讓外親見了好反省自己。可是，他們不反躬自責，反而笑話我太儉省。前幾天我路過娘家住地濯龍園的門前，見從外面到舅舅家拜候、請安的，車子像流水那樣不停地駛去，馬匹往來不絕，好像一條游龍，招搖得很。他們家的傭人，穿得整整齊齊，衣服綠色，領和袖雪白；看看我們的車上，比他們差遠了。我當時竭力控制自己，沒有責備他們。他們只知道自己享樂，根本不為國家憂愁，我怎麼能同意給他們加官進爵呢？”</string>	

	<key>gs86_title</key>
	<string>哀鴻遍野</string>	
	<key>gs86_content</key>
	<string>　　解釋:比喻到處都是呻吟呼號、游離失所的災民。哀鴻：哀鳴的大雁.
　　《詩經·小雅》中有一篇題為《鴻雁》的詩。其中有兩句是：“鴻雁于飛，哀嗚嗷嗷。”
　　它的意思是說：鴻雁找不到安棲的地方，沒有目的地飛着，悲哀地叫着。形容流離失所的難民呻吟呼救的凄慘景象。
　　由於這兩句詩，後來人們就把不得安居的難民叫作“哀鴻”；形容受難的人民極多，幾乎到處都有，就說是“哀鴻遍野”或“遍地哀鴻”。
　　原詩中“哀嗚嗷嗷”的“嗷嗷”兩字，後來還常常用來形容啼飢叫餓的嘈雜之聲，例如“嗷嗷待哺（哭哭嚷嚷地急切盼望給點吃的）”。</string>	
	
	
	<key>gs87_title</key>
	<string>水滴石穿</string>	
	<key>gs87_content</key>
	<string>　　張乖崖是崇陽縣的縣官。一次，他看見一個管理倉庫的小吏從倉庫出來時，順手將倉庫里的一枚銅錢放進了自己的口袋。他立即派人把這小吏抓來追問，並且下令用棍棒拷打，小吏心裡不服，大聲嚷道：“一枚銅錢有什麼了不起？為什麼對我這麼兇狠啊！”
　　張乖崖聽了，就拿起筆來，寫了一條批語：“一日一錢，千日千錢，繩鋸木斷，水滴石穿。”意思是：一天一個銅元，一千日就是一千個銅元，這就像用繩子鋸木頭、水滴石頭一樣，日久天長，木頭也會被鋸斷，石頭也會被滴穿的。然後，他下令將這小吏斬首。
　　成語“水滴石穿”就是由這個故事來的。有時也寫成“滴水穿石”，含義是一樣的，故事原來的意思是說缺點、錯誤雖小，積累起來，也會造成很大危害。張乖崖就是根據這一條殺了小吏，這自然是濫用刑法。現在常從積極方面來使用，比喻學習或辦事只要有恆心、堅持不懈，就能夠“水滴石穿”，戰勝困難，得到成功。</string>	

	<key>gs88_title</key>
	<string>土崩瓦解</string>	
	<key>gs88_content</key>
	<string>　　出處：《淮南子·泰族訓》紂之地，左東海，右流沙，前交趾，後幽都，師起容關，至蒲水；士億有餘萬，然皆倒失而射，傍栽而戰。武王左操黃戟，右執白旄以麾之，則瓦解而走，遂土崩而下。
　　釋義：“崩”，倒塌。“解”破裂。像泥土倒塌瓦片破裂。比喻徹底垮台或潰敗。
　　故事：商紂王是商朝的末代君主，是一個暴虐無道的昏君。他貪戀酒色、荒淫無度，整日花天酒地，尋歡作樂，不理朝政。
　　他聽信讒言，重用奸臣，殘害忠良，戮殺無辜，他強征暴斂，動用巨資，強迫百姓為自己修建宮苑，他慘無人道，製造種種酷刑，以觀看人受刑後的痛苦為樂。在他暗無天日的統治下，百姓無不怨聲載道，苦不堪言。
　　雖說商朝的疆土遼闊廣袤，左起東海，右至杳無人煙的沙漠，南從五嶺以南的交趾，北至遙遠的幽州，軍隊從容關一直駐紮到蒲水。士兵不下數萬，但打起仗來，因為兵士不願意為紂王戰死，所以“倒矢而射”把兵器扔在一邊。商朝軍隊士氣如此低落，商朝的政權自然是岌岌可危了。
　　所以，當周武王左手擎着用黃金作裝飾的大戟，右手節用氂牛尾裝飾的白色旌旗、坐着戰車，勢不可擋地殺來時，所到之處，無不披靡，訥紂王軍隊的潰敗，商紂王政權的垮台，就如瓦片的碎裂，泥上倒塌，迅速而無法挽救。</string>	

	<key>gs89_title</key>
	<string>退避三舍</string>	
	<key>gs89_content</key>
	<string>　　春秋時候，晉獻公聽信讒言，殺了太子申生，又派人捉拿申生的弟弟重耳。重耳聞訊，逃出了晉國，在外流忘十幾年。
　　經過千幸萬苦,重耳來到楚國。楚成王認為重耳日後必有大作為，就以國群之禮相迎，待他如上賓。
　　一天，楚王設宴招待重耳，兩人飲灑敘話，氣氛十分融洽。忽然楚王問重耳：“你若有一天回晉國當上國君，該怎麼報答我呢？”重耳略一思索說：“美女待從、珍寶絲綢，大王您有的是，珍禽羽毛，象牙獸皮，更是楚地的盛產，晉國哪有什麼珍奇物品獻給大王呢？”楚王說：“公子過謙了。話雖然這麼說，可總該對我有所表示吧？”重耳笑笑回答道：“要是托您的福。果真能回國當政的話，我願與貴國友好。假如有一天，晉楚國之間發生戰爭，我一定命令軍隊先退避三舍（一舍等於三十里），如果還不能得到您的原諒，我再與您交戰。”
　　四年後，重耳真的回到晉國當了國君，就是歷史上有名的晉文公。晉國在他的治理下日益強大。
　　公元前633年，楚國和晉國的軍隊在作戰時相遇。晉文公為了實現他許下的諾言，下令軍隊後退九十里，駐紮在城濮。楚軍見晉軍後退，以為對方害怕了，馬上追擊。晉軍利用楚軍驕傲輕敵的弱點，集中兵力，大破楚軍，取得了城濮之戰的勝利。
　　故事出自《左傳·僖公二十二年》。成語“退避三舍”比喻不與人相爭或主動讓步。</string>	

	<key>gs90_title</key>
	<string>披荊斬棘</string>	
	<key>gs90_content</key>
	<string>　　馮異是東漢初期一位著名的軍事將領，是東漢光武帝劉秀手下的一員大將，立下不少戰功，成為東漢的開國功臣之一。
　　公元二十五年，劉秀建立了東漢政權，做了皇帝，他派馮異大將軍平定了關中。以後，劉秀封馮異為陽夏侯，任征西大將軍。
　　公元三十年，馮異到京城洛陽，朝拜光武帝。光武帝隆重地接待了他，並向文武百官介紹說：“他是我當年起兵時的主將，為我在創夜的道路上劈開了叢生的荊棘，掃除了重重障礙，平定了關中廣大地區，是個人冠軍有功之臣啊！”由於馮異，謙虛好學，所以深得人們敬仰。</string>	

	<key>gs91_title</key>
	<string>對症下藥</string>	
	<key>gs91_content</key>
	<string>　　東漢末年，有一個傑出的醫學家叫華佗，他的醫術非常高明。有兩個病人，一個叫李延，一個叫倪尋，都得了頭痛發熱病，找過很多醫生也沒治好，於是來找華佗。華佗經過細心診斷，給他們各開了一個藥方。給李延開的藥方是發散葯，給倪尋開的藥方是瀉藥。他們倆一看，心裡就嘀咕起來：都是一樣的病，怎麼用藥完全不同呀?便問華佗這是什麼道理。
　　華佗說：“吃藥要看具體情況，你們癥狀相同，可是得病的原因卻不同。倪尋的病是從內部傷食引起的，李延卻是從外部受寒造成的。病因不同，當然用藥就不能相同了。”
　　兩人聽了，便放心服藥，病果然很快好了。由這個故事產生了成語“對症下藥”。“症”指病症。現在這成語的用法廣泛得多。不光形容治病，凡是針對具體情況，具體問題，採取恰當措施和方法的，都可以用這個成語來比喻。相近的成語還有“有的放矢”。“的”是靶子;“矢”是箭。意思是要有目標地射箭。“對症下藥”強調的是要根據客觀情況採取有效方法;“有的放矢”強調的是辦事要有目的性、針對性。</string>	
	
	
	<key>gs92_title</key>
	<string>如魚得水</string>	
	<key>gs92_content</key>
	<string>　　出處：《三國志·蜀書·諸葛亮傳》於是與亮情好日密。關羽，張飛等不悅。先主妥之曰：“孤之有孔明，猶魚之有水也。願諸君勿復言。”羽、飛乃止。
　　釋義：就如魚兒得到了水一樣，比喻得到了與自己情投意合的人或很適合自己的環境。
　　故事：諸葛亮，字孔明，襄陽人。劉備，字玄德，涿縣人。東漢末年天下大亂，豪傑紛起，群雄爭霸，劉備為實現自己統一天下的宏願，多方搜羅人才，特意拜訪隱居在隆中卧龍崗的諸葛亮，請他出山。他連去了兩次都未能見着，第三次去，才見了面。劉備說明來意，暢談了自己的宏圖大志，諸葛亮推心置腹，提出了奪取荊州、益州，與西南少數民族和好，東聯孫權，北伐曹操的戰略方針，預言天下今後必將成為蜀、魏、吳三足鼎立的局面。劉備聽後大喜，於是拜孔明為軍師。孔明竭力地輔佐劉備，而劉備對孔明的信任和重用，卻引起了關羽、張飛等將領的不悅。他們不時在劉備面前，表現出不滿的神色，秉性耿直的張飛，更是滿腹牢騷。劉備耐心地作了解釋，他形象地把自己比做魚，把孔明比做水，反覆說明，孔明的才識與膽略，對自己完成奪取天下大業之重要。他說：“我劉備有了孔明，就好像魚兒得到了水一樣，希望大家不要再多說了。”</string>	

	<key>gs93_title</key>
	<string>洛陽紙貴</string>	
	<key>gs93_content</key>
	<string>　　晉代文學家左思，小時候是個非常頑皮、不愛讀書的孩子。父親經常為這事發脾氣，可是小左思仍然淘氣得很，不肯好好學習。
　　有一天，左思的父親與朋友們聊天，朋友們羨慕他有個聰明可愛的兒子。左思的父親嘆口氣說：“快別提他了，小兒左思的學習，還不如我小時候，看來沒有多大的出息了。”說著，臉上流露出失望的神色。這一切都被小左思看到聽到了，他非常難過，覺得自己不好好念書確實很沒出息。於是，暗暗下定決心，一定要刻苦學習。
　　日復一日，年復一年，左思漸漸長大了，由於他堅持不懈地發奮讀書，終於成為一位學識淵博的人，文章也寫得非常好。他用一年的時間寫成了《齊都賦》，顯示出他在文學方面的才華，為他成為傑出的文學家奠定了基礎。這以後他又計劃以三國時魏、蜀、吳首都的風土、人情、物產為內容，撰寫《三都賦》。為了在內容、結構、語言諸方面都達到一定水平，他潛心研究，精心撰寫，廢寢忘食，用了整整十年，文學巨著《三都賦》終於寫成了。
　　《三都賦》受到諒也評，人們把它和漢代文學傑作《兩都賦》相比。由於當時還沒有發明印刷術，喜愛《三都賦》的人只能爭相抄閱，因為抄寫的人太多，京城洛陽的紙張供不應求，一時間全城紙價大幅度上升。
　　故事出自《晉書·文苑·左思傳》。成語“洛陽紙貴”，稱頌傑出的作品風行一進。</string>	

	<key>gs94_title</key>
	<string>下筆成章</string>	
	<key>gs94_content</key>
	<string>　　曹植，字子建，自幼聰明伶俐，喜歡詩、辭、歌、賦十幾歲時就能誦讀名篇數百，而且也非常會寫文章。所以，很多人都稱他是個“奇才”。”　 
　　曹操對自己兒子的才氣也非常賞識，但又覺得很奇怪。有一次，曹操看了曹植的文章後，心裡覺得曹植的文章確實寫得不錯，但也不免有些懷疑這文章是請入代寫的。於是，曹操就把曹植叫到了跟前，認真地盤問道：“你的文章我看過了，寫得不錯，是不是請別人代你寫的呀?”　 
　　曹植趕忙給父親跪下，稟告道：“不是的，我能夠言出為文，下筆成章，如果您不相信，可以當面考我，怎麼能說我是請別人代寫的呢?”曹操聽了禁不住哈哈大笑起來，說：“不是，那就好啊：”　 
　　不久，曹操在官城建造的銅雀台竣工了，就讓幾個兒子都上去看看，並叫他們每人都寫出一篇辭賦來，試一試他們的文采。曹植拿起筆來就寫，一會幾工夫就寫好了。這就充分證實了曹植自己說過的那句話：“言出為論，下筆成章。” 
　　太祖嘗其文，謂植曰：“汝倩人邪?”植跪曰：“言出為論，下筆成章，顧當面試，奈何倩人?”　 
　　釋義：一揮動筆，就寫成文章。形客文思敏捷，文章寫得很快。</string>	

	<key>gs95_title</key>
	<string>老牛舐犢</string>	
	<key>gs95_content</key>
	<string>　　愧無日禪先見之明，猶懷老牛舐犢之愛。
　　釋義：比喻父母愛子情深。
　　故事三國時，曹操手下有位謀士叫楊修。一次，楊修隨曹操出征，攻城不下，便就地安營紮寨。這時，楊修忽聽曹操說道：”雞肋，雞肋!”他立刻明白曹操的意思是想要退兵，便和士兵說’：“丞相打算退兵了。”這樣，全營的人紛紛收拾行裝，準備撤退。曹操巡營時，看到這種情況，非常吃驚，便向士兵詢問原因，才知道是楊修點破了自己的心思，心裡暗暗佩服楊修的敏慧，同時也很嫉妒楊修的才智。於是，借口楊修擾亂軍心，把他殺了。楊修死後，楊修的父親楊彪非常傷心，因思念兒子而日漸憔悴。曹操問他說：“楊公為什麼會這般消瘦啊?”楊彪嘆氣說：“我自己覺得慚愧呀，我預先沒有料到我兒子會有這樣的結果，現在還有一種像老牛舔着自己的孩子一樣的愛子之心!”曹操聽後。十分感動，不免內疚。</string>	

	<key>gs96_title</key>
	<string>胸有成竹</string>	
	<key>gs96_content</key>
	<string>　　北宋畫家文同，字與可。他畫的竹子遠近聞名，每天總有不少人登門求畫。文同畫竹的妙訣在哪裡呢？原來，文同在自己家的房前屋後種上各種樣的竹子，無論春夏秋冬，陰睛風雨，他經常去竹林觀察竹子的生長變化情況，琢磨竹枝的長短粗細，葉子的形態、顏色，每當有新的感受就回到書房，鋪紙研墨，把心中的印象畫在紙上。目積月累，竹子在不同季節、不同天氣、不同時辰的形象都深深地印在他的心中，只要凝神提筆，在畫紙前一站，平日觀察到的各種形態的竹子立刻浮現在眼前。所以每次畫竹，他都顯得非常從容自信，畫出的竹子，無不逼真傳神。
　　當人們誇獎他的畫時，他總是謙虛地說：“我只是把心中琢磨成熟的竹子畫下來罷了。”
　　有位青年想學畫竹，得知詩人晁補之對文同的畫很有研究，前往求教。晃補之寫了一首詩送給他，其中有兩句：“與可畫竹，胸中有成竹。”
　　後來大家就用這個成語比喻做事之前已作好充分準備，對事情的成功已有了十分的把握；又比喻遇事不慌，十分沉着。</string>	
	
	
	<key>gs97_title</key>
	<string>一人得道雞犬升天</string>	
	<key>gs97_content</key>
	<string>　　劉安是漢朝的淮南王。傳說他很少干正經事，只愛尋求仙丹靈藥。他逢人便說：“有了仙丹就可以長生不老!”他派人進山訪仙，果然，他從仙翁手裡得到了一張仙方。他把自己關進暗房裡，煉起仙丹來。八卦爐里煉出10顆圓滾滾的仙丹，他一口氣吞下5顆。沒等吞下另幾顆，他已飄飄悠悠飛上天去!剩下的仙丹，讓門外的雞犬搶着吃了。空中一陣雞鳴狗叫，原來它們也上天成仙了!“一人得道，雞犬升天”是對一人做官，全家享福的生動諷喻。</string>	

	<key>gs98_title</key>
	<string>鴻雁傳書</string>	
	<key>gs98_content</key>
	<string>　　漢武帝時漢廷與匈奴之間常有戰事。有一次，匈奴派使者前來求和，並把扣留的漢朝使者放了回來。漢武帝為了回應匈奴的善舉，派中郎將蘇武拿着旌節，帶一干人等出使匈奴，沒想到卻出了意外。
　　單(chán)於想逼迫蘇武投降，蘇武說：“要我投降，除非海枯石爛，日從西升。”他寧死不屈，舉刀自刎，經過搶救才幸免於難。蘇武隨後被單于流放到北海無人區牧羊。蘇武一個人在冰天雪地里放羊，萬般艱辛。沒有糧食，他就挖田鼠藏在洞里的食物充饑;口渴了就抓把雪吞下解渴。唯一和他做伴的就是那根代表朝廷的旌節，日子一久，旌節上的穗子全掉了。
　　轉眼間十幾年過去了，這時漢昭帝已繼位，匈奴老國王也已駕崩，換了新單于，漢匈議和，漢人和匈奴人通婚。漢昭帝遂派使者前往匈奴，要求放蘇武回去，單于謊稱蘇武已經死去，使者信以為真，就沒有再提。當漢昭帝第二次派使者到匈奴時，和蘇武一起出使匈奴並被扣留的副使常惠設法買通了禁卒，秘密會見了漢使，把蘇武還活着、正在北海牧羊的消息告訴了漢使，並想出一計，讓漢使對單于講：“匈奴既然存心同漢朝和好，就不應該欺騙漢朝。漢朝天子在上林苑打獵時，射到一隻大雁，雁足上系著一封寫在帛上的信，上面寫蘇武沒死，而是在一個大澤中牧羊，你怎麼說他死了呢?”單于聽後大為震驚，以為蘇武的忠義感動了飛鳥，連鴻雁也替他傳送消息了。他無法再抵賴，只能向漢使道歉，把蘇武放了回來。
　　這就是蘇武牧羊的故事，隨着故事的流傳，鴻雁傳書也廣為人知，並逐漸演化為傳信的象徵了。</string>	

	<key>gs99_title</key>
	<string>天經地義</string>	
	<key>gs99_content</key>
	<string>　　出處：《左傳·昭公二十五年)夫札，天之經也，地之義也，民之行也。
　　釋義：“經”指常規，原則“義”指正理，準則。天經地義比喻正確的，不可改變的因而也不容置疑的道理。
　　故事：公元前520年周景王姬貴死後，按習俗由他正夫人所生的世子姬敬繼位。但是，景王生前曾與大夫賓孟商討過，打算立非正夫人所生的長子姬朝為世子。這樣，姬朝也有資格繼位。於是，周王室發生了激烈的王位之爭。
　　在這種情況下，晉頃公召集各諸侯國的代表在黑壤盟，商討如何使用王室安寧。參加商討的有晉國的趙鞅，鄭國的淤吉、宋國的樂大心等。
　　會上．晉國的趙鞅向鄭國的游吉請教什麼叫“禮”。
　　游吉回答說：“我國的子產大夫在世時曾經說過，禮就是天之經，地之義，也就是老天規定的原則，大地施行的正理!它是百姓行動的依據，不能改變，也不容懷疑。”
　　趙鞅對游吉的回答很滿意，表示—定要牢記這個道理。其他諸侯國的代表聽了，也大都表示有理。接着，趙鞅提出各諸候國應全力支持敬王，為他提供兵卒、糧草，並且幫助他把王室遷回王城。後來，晉國的大夫率領各諸侯國的軍隊，幫助敬王恢復王位，結束了周王室的王位之爭。</string>	

	<key>gs100_title</key>
	<string>暗度陳倉</string>	
	<key>gs100_content</key>
	<string>　　解釋：比喻暗中進行某些別人不知道的活動。
　　秦朝被推翻的時候，項羽、劉邦以及其他參加反秦戰爭的各路將領，齊集商議勝利以後怎樣割據國土。當時勢力最強的項羽企圖獨霸天下，他表面上主張分地封王、分配領地，心裡卻已開始盤算，將來怎樣一個個地消滅他們。
　　項羽對一般將領都沒有什麼顧忌，唯獨對劉邦很不放心，他知道劉邦是最難對付的對手。早些時候，曾經約定：誰先攻下秦都咸陽（今陝西西安附近），誰就在關中為王。結果，首先進入咸陽的偏偏就是劉邦。關中，即今陝西一帶，是秦的本土，由於秦的大力經營，關中不但物產豐富，而且軍事工程也有強固的基礎。項羽不願意讓劉邦當“關中王”，也不願意他回到家鄉（今江蘇沛縣）一帶去，便故意把巴、蜀（今都在四川）和漢中（在今陝西西南山區）三個郡分給劉邦，封為漢王，以漢中的南鄭為都城。想這樣把劉邦關進偏僻的山裡去。而把關中劃作三部分，分給秦朝的降將章邯［hán］、司馬欣和董翳［yì］，以便阻塞劉邦向東發展的出路。項羽自封為西楚霸王，封地九郡，佔領長江中下游和淮河流域一帶廣大肥沃之地，以彭城（今江蘇徐州）為都城
　　劉邦的確也有獨霸天下的野心，當然很不服氣，其他將領對於自己所分得的更小的地盤也都不滿。可是，懾於項羽的威勢，大家都不敢違抗，只得聽從支配，各就各位去了。劉邦也不得不暫時領兵西上，開往南鄭，並且接受張良的計策，把一路走過的幾百里棧道全部燒毀。棧道，是在險峻的懸崖上用木材架設的通道。燒毀棧道的目的是為了便於防禦，而更重要的是為了迷惑項羽，使他以為劉邦真的不打算出來了，從而鬆懈對劉邦的戒備。
　　劉邦到了南鄭，發現部下有一位才能出眾的軍事家，那就是韓信。劉邦就拜韓信為大將，請他策劃向東發展、奪取天下的軍事部署。
　　韓信的第一步計劃是，先奪取關中，打開東進的大門，建立興漢滅楚的根據地。於是派出幾百名官兵去修復棧道。這時，守着關中西部的章邯聽到了這個消息，不禁笑道：“誰叫你們把棧道燒毀的！你們自己斷絕了出路，現在又來修復，這麼大的工程，只派幾百個士兵，看你們哪年哪月才得完成。”因此，章邯對於劉邦和韓信的這一行動，根本沒有引起重視。
　　可是，不久章邯便接到緊急報告，說劉邦的大軍已攻入關中，陳倉（在今陝西寶雞市東）被占，守將被殺。章邯起初還不相信，以為是謠言，等到證實的時候，慌忙領兵抵抗，已經來不及了。章邯被逼自殺，駐守關中東部的司馬欣和北部的董翳也相繼投降。號稱三秦的關中地區於是一下子被劉邦全部佔領了。
　　原來韓信表面上派兵修復棧道，裝作要從棧道出擊的姿態，實際上卻和劉邦統率主力部隊，暗中抄小路襲擊陳倉，趁章邯不備取得了勝利。這就叫做“明修棧道，暗渡陳倉”。由於這個歷史故事，後來形容瞞着人偷偷摸摸地活動，並達到了目的，就叫“暗渡陳倉”或者“陳倉暗渡”。
　　韓信這個計策，當初張良建議燒毀棧道的時候就曾向劉邦說過。劉邦見他們兩人先後所定的計策竟然完全一樣，高興地說：“英雄所見，畢竟略同！”由此，後來又形成了“英雄所見略同”或“所見略同”這句成語，和成語“不謀而合”（事先未經商量而彼此的看法、態度完全一致）的含義相同。</string>	
	
</dict>
</plist>
