<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE plist PUBLIC "-//Apple//DTD PLIST 1.0//EN" "http://www.apple.com/DTDs/PropertyList-1.0.dtd">
<plist version="1.0">
<dict>
	<key>gs1_title</key>
	<string>風聲鶴唳</string>	
	<key>gs1_content</key>
	<string>　　“風聲鶴唳”這則成語的唳是鳥叫。把風的響聲、鶴的叫聲，都當做敵人的呼喊聲，疑心是追兵來了。形容驚慌失措，神經極度緊張。
　　這個成語來源於《晉書.謝玄傳》，堅眾奔潰，餘眾棄甲宵遁，聞風聲鶴唳，皆以為王師已至，草行露宿，重以飢凍，死者十七八。
　　公元383年，前秦皇帝苻堅組織90萬大軍，南下攻打東晉。東晉王朝派謝石為大將，謝玄為先鋒，帶領8萬精兵迎戰。
　　苻堅認為自己兵多將廣，有足夠的把握戰勝晉軍。他把兵力集結在壽陽（今安徽壽縣）東的淝水邊，等後續大軍到齊，再向晉軍發動進攻。
　　為了以少勝多，謝玄施出計謀，派使者到秦營，向秦軍的前鋒建議道：“貴軍在淝水邊安營紮寨，顯然是為了持久作戰，而不是速戰速決。如果貴軍稍向後退，讓我軍渡過淝水決戰，不是更好嗎？”秦軍內部討論時，眾將領都認為，堅守淝水，晉軍不能過河。待後續大軍抵達，即可徹底擊潰晉軍。因此不能接受晉軍的建議。
　　但是，苻堅求勝心切，不同意眾將領的意見，說：“我軍只要稍稍後退，等晉軍一半過河，一半還在渡河時，用精銳的騎兵衝殺上去，我軍肯定能大獲全勝！”
　　於是，秦軍決定後退。苻堅沒有料到，秦軍是臨時拼湊起來的，指揮不統一，一接到後退的命令，以為前方打了敗仗，慌忙向後潰逃。謝玄見敵軍漬退，指揮部下快速渡河殺敵。秦軍在潰退途中，丟棄了兵器和盔甲，一片混亂，自相踐踏而死的不計其數。那些僥倖逃脫晉軍追擊的士兵，一路上聽到呼呼的風聲和鶴的鳴叫聲，都以為晉軍又追來了，於是不顧白天黑夜，拚命地奔逃。就這樣，晉軍取得了“淝水之戰”的重大勝利。</string>	


	<key>gs2_title</key>
	<string>外強中乾</string>	
	<key>gs2_content</key>
	<string>　　秦國和晉國之間發生了戰爭，晉惠公要使用鄭國贈送的馬來駕車。大臣慶鄭勸告惠公說：“自古以來，打仗時都要用本國的好馬，因為它土生土長，熟悉道路，聽從使喚。用外國的馬，不好駕馭（控制），一遇到意外，就會亂踢亂叫。而且這種馬外表看起來好像很強壯，實際上並沒有什麼能耐（原文是‘外強中乾’），怎麼能作戰呢？”但是惠公沒有聽從慶鄭的勸說。 
　　戰鬥打響後，晉國的車馬便亂跑一氣，很快陷入泥濘，進退不得。結果被秦軍打得大敗，晉惠公也被秦軍活捉了。 
　　慶鄭所說的“外強中乾”這句話，後來就成了成語。“外”是外表，表面；“中”是中間，內部；“干”是乾枯、空虛。用來形容外表強大、實際上內部力量空虛。 
　　和這近似的成語有“色厲內荏”。“色”是臉上的神色；“厲”是兇猛；“荏”是軟弱。這句成語是說外表強硬而內心膽怯。</string>	


	<key>gs3_title</key>
	<string>管鮑之交</string>	
	<key>gs3_content</key>
	<string>　　從前，齊國有一對很要好的朋友，一個叫管仲，另外一個叫鮑叔牙。年輕的時候，管仲家裡很窮，又要奉養母親，鮑叔牙知道了，就找管仲一起投資做生意。做生意的時候，因為管仲沒有錢，所以本錢幾乎都是鮑叔牙拿出來投資的，可是，當賺了錢以後，管仲卻拿的比鮑叔牙還多，鮑叔牙的僕人看了就說：「這個管仲真奇怪，本錢拿的比我們主人少，分錢的時候卻拿的比我們主人還多！」鮑叔牙卻對僕人說：「不可以這麼說！管仲家裡窮又要奉養母親，多拿一點沒有關係的。」有一次，管仲和鮑叔牙一起去打仗，每次進攻的時候，管仲都躲在最後面，大家就罵管仲說：「管仲是一個貪生怕死的人！」鮑叔牙馬上替管仲說話：「你們誤會管仲了，他不是怕死，他得留着他的命去照顧老母親呀！」管仲聽到之後說：「生我的是父母，了解我的人可是鮑叔牙呀！」後來，齊國的國王死掉了，大王子諸當上了國王，諸每天吃喝玩樂不做事，鮑叔牙預感齊國一定會發生內亂，就帶着小王子小白逃到莒國，管仲則帶着小王子糾逃到魯國。
　　不久之後，大王子諸被人殺死，齊國真的發生了內亂，管仲想殺掉小白，讓糾能順利當上國王，可惜管仲在暗算小白的時候，把箭射偏了，小白沒死，後來，鮑叔牙和小白比管仲和糾還早回到齊國，小白就當上了齊國的國王。小白當上國王以後，決定封鮑叔牙為宰相，鮑叔牙卻對小白說：「管仲各方面都比我強，應該請他來當宰相才對呀！」小白一聽：「管仲要殺我，他是我的仇人，你居然叫我請他來當宰相！」鮑叔牙卻說：「這不能怪他，他是為了幫他的主人糾才這麼做的呀！」小白聽了鮑叔牙的話，請管仲回來當宰相，而管仲也真的幫小白把齊國治理的非常好呢！
　　後來，大家在稱讚朋友之間有很好的友誼時，就會說他們是“管鮑之交”。</string>	

	<key>gs4_title</key>
	<string>一箭雙鵰</string>	
	<key>gs4_content</key>
	<string>　　出處:《北史·長孫及傳》嘗有二雕飛而爭肉．因以箭兩隻與及，請射取之。晟馳往，遇雕相饅，遂一發雙貫焉。
　　釋義:“雕”，一種兇猛的大鳥。發一枚箭就射中兩隻大鳥。比喻做一件事達到兩個目的。
　　故事:南北朝時，北周有一個智勇雙全的人叫長孫晟。具有百發百中的射箭技藝，無人敢與他相比。
　　北周的國王為子安定北方的少數民族突厥人，決定把一位公主嫁給突玉攝圖。為了安全起見，派長孫晟率領一批將士護送公主前往突厥。歷經千辛萬苦，終於到了突厥。攝圖大擺酒宴。宴請長孫晟。酒過三巡，按照實晟人的習慣要比武助興。突厥王命人拿來一張硬弓，要長孫晟射百步以外的銅線。只聽得“格勒勒”—聲，硬弓被拉成彎月，一枝利箭“嗖”地一聲射進了銅錢的小方孔。“好！”大家齊聲喝采。
　　從此攝圖對長孫晟非常敬重，留他在突厥住了一年，並經常讓他陪着自己一塊兒去打獵。有一次，他倆正在打獵，攝圖猛抬起頭，看見天空中有兩隻大雕在爭奪一塊肉。他忙送給長孫晟兩枝箭說：“能把這兩隻射下來嗎？”“一枝箭就夠了！”長孫晟邊說邊接過箭，策馬馳去。他搭上箭，拉開弓，對準兩隻厥打得難分難解的大雕。“嗖”的一聲，兩隻大雕便串在一起掉落下了。</string>	

	<key>gs5_title</key>
	<string>三顧茅廬</string>	
	<key>gs5_content</key>
	<string>　　漢末，黃巾事起，天下大亂，曹操坐據朝廷，孫權擁兵東吳，漢宗室豫州牧劉備聽徐庶（三國時著名謀土）和司馬徽（三國時著名謀士）說諸葛亮很有學識，又有才能，就和關羽、張飛帶着禮物到隆中（現今湖北襄陽縣）卧龍崗去請諸葛亮出來幫助他替國家做事。恰巧諸葛亮這天出去了，劉備只得失望地轉回去。不久，劉備又和關羽、張飛冒看大風雪第二次去請。不料諸葛亮又出外閒遊去了。張飛本不願意再來，見諸葛亮不在家，就催着要回去。劉備只得留下一封信，表達自己對諸葛亮的敬佩和請他出來幫助自己挽救國家危險局面的意思。
　　過了一些時候，劉備吃了三天素，準備再去請諸葛亮。關羽說諸葛亮也許是徒有一個虛名，未必有真此才實學，不用去了。張飛卻主張由他一個人去叫，如他不來，就用繩子把地捆來。劉備把張飛責備了一頓，又和他倆第三次訪諸葛亮。到時，諸葛亮正在睡覺。劉備不敢驚動他，一直站到諸葛亮自己醒來，才彼此坐下談話。
　　諸葛亮見到劉備有志替國家做事，而且誠懇地請他幫助，就出來全力幫助劉備建立蜀漢皇朝。
　　“三國演義”把劉備三次親自敦請諸葛亮的這件事情，叫做“三顧茅廬”。諸葛亮在著名的“出師表”中，也有“先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顧臣於草廬之中。”之句。於是後世人見有人為請他所敬仰的人出來幫助自己做事，而一連幾次親自到那人的家裡去的時候，就引用這句話來形容敦請人的渴望和誠懇的心情。也就是不恥下問，虛心求才的意思。</string>	

	<key>gs6_title</key>
	<string>李代桃僵</string>	
	<key>gs6_content</key>
	<string>　　中華民族十分重視兄弟情義，要求兄弟姐妹要感情融洽，你敬我愛，互相幫助，家和才能萬事興。有的人卻不懂這個道理，南北朝時期的樂府民謠《雞鳴》就講述了這樣一個不講兄弟情義的。
　　有一戶富貴人家，家有五兄弟，其中有一人犯了法要去受刑，其餘四個兄弟卻不聞不問。為了不喪失自己既得的權利和富貴，他們竟互相攻擊，醜態百出。於是《雞鳴》作者借百姓之口諷刺這幫沒心沒肝的兄弟，全詩如下：
　　桃生露井上，李樹生桃傍。
　　蟲來嚙桃根，李樹代桃僵。
　　樹林身相代，兄弟還相忘。
　　詩的意思是：桃樹生長在露天的水井旁，李樹又傍依在桃邊生長。蟲子來咬吃桃樹的根。李樹挺身而出，替代桃樹忍受蟲子啃咬，不惜生命而死去枯僵。樹木尚會以身相代，而人類卻將兄弟情義相互忘掉。詩人熱情讚揚桃李共患難的美德，辛辣地諷刺了那些不講兄弟情義的人。
　　後來，人們由此而概括出“李代桃僵”，以桃李共患難比喻兄弟互愛互助。後詞義轉變，現用來比喻以此代替彼或代替人受過。</string>	

	<key>gs7_title</key>
	<string>病入膏肓</string>	
	<key>gs7_content</key>
	<string>　　“病入膏育”這則成語的膏肓是古以膏為心尖脂肪，肓為心臟與隔膜之間，膏肓之間是藥力不到之處。意指病已危重到了無法救治的地步。亦喻事情到了無可挽回的地步。
　　這個成語來源於《左傳.成公十年》，疾不可為也。在肓之上，膏之下，攻之不可，達至不及，葯不至焉，不可為也。
　　春秋時期，晉景公有一次得了重病，聽說秦國有一個醫術很高明的醫生，便專程派人去請來。
　　醫生還沒到。晉景公恍惚中做了個夢。夢見了兩個小孩，正悄悄地在他身旁說話。
　　一個說：“那個高明的醫生馬上就要來了，我看我們這回難逃了，我們躲到什麼地方去呢？” 另一個小孩說道：“這沒什麼可怕的，我們躲到肓的上面，膏的下面，無論他怎樣用藥，都奈何我們不得。”
　　不一會兒，秦國的名醫到了，立刻被請進了晉景公的卧室替晉景公治病。診斷後，那醫生對晉景公說：“這病已沒辦法治了。疾病在肓之上，膏之下，用灸法攻治不行，扎針又達不到，吃湯藥，其效力也達不到。這病是實在沒法子治啦。”
　　晉景公聽了，心想醫生所說，果然驗證了自己夢見的兩個小孩的對話，便點了點頭說：“你的醫術真高明啊！”說畢，叫人送了一份厚禮給醫生，讓他回秦國去了。</string>	

	<key>gs8_title</key>
	<string>馬首是瞻</string>	
	<key>gs8_content</key>
	<string>　　成語的本意是，作戰是士兵看着主　將的馬頭決定行動的方向。現在用來比喻服從指揮或者樂於追隨。
　　戰國時，晉淖公聯合了十二個諸侯國攻伐秦國，指揮聯軍　的是晉國的大將荀偃。　 
　　苟偃原以為十二國聯軍攻秦。秦軍一定會驚慌失措。不料景公已經得知聯軍心不齊，士氣不振，所以毫不膽怯，並不想求和。苟偃沒有辦法，只得準備打仗，他向全軍將領發布命令說：“明天早晨。雞一叫就開始駕馬套車出發。各軍都要填平水井，拆掉爐灶。作戰的時候，全軍將土都要看我的馬頭來定行動的方向。我奔向那裡，大家就跟着奔向那裡。” 
　　想不到苟偃的下軍將領認為，苟偃這佯指令，大專橫了，反感他說：“晉國從未下過這樣的命令，為什麼要聽他的？好，他馬頭向西，　我偏要向東。” 
　　將領的副手說：“他是我們的頭，我聽他的。”於是也率領自己的　隊伍朝東而去：這樣一來，全軍頓時混亂起來。　 
　　苟偃失去了下軍，仰天嘆道：“既然下的命令不能執行，就不會有取勝的希望，一交戰肯定讓秦軍得到好處。”他只好下令將全軍撤回去。</string>	

	<key>gs9_title</key>
	<string>掩耳盜鈴</string>	
	<key>gs9_content</key>
	<string>　　春秋時侯，晉國貴族智伯滅掉了范氏。有人趁機跑到范氏家裡想偷點東西，看見院子里吊著一口大鐘。鍾是用上等青銅鑄成的，造型和圖案都很精美。小偷心裡高興極了，想把這口精美的大鐘背回自已家去。可是鍾又大又重，怎麼也挪不動。他想來想去，只有一個辦法，那就是把鐘敲碎，然後再分別搬回家。
　　小偷找來一把大大鎚，拚命朝鐘砸去，咣的一聲巨響，把他嚇了一大跳。小偷着慌，心想這下糟了，這種聲不就等於是告訴人們我正在這裡偷鍾嗎？他心裡一急，身子一下子撲到了鐘上，張開雙臂想捂住鐘聲，可鐘聲又怎麼捂得住呢！鐘聲依然悠悠地傳向遠方。
　　他越聽越害怕，不同自由地抽回雙手，使勁捂住自已的耳朵。“咦，鐘聲變小了，聽不見了！”小偷高興起來，“妙極了！把耳朵捂住不住就聽不進鐘聲了嗎！”他立刻找來兩個布團，把耳朵塞住，心想，這下誰也聽不見鐘聲了。於是就放手砸起鍾來，一下一下，鐘聲響亮地傳到很遠的地方。人們聽到鐘聲蜂擁而至把小偷捉住了。
　　故事出自《呂氏春秋·自知》“掩耳盜鐘”被說成“掩耳盜鈴”，比喻愚蠢自欺的掩飾行為。</string>	

	<key>gs10_title</key>
	<string>雙管齊下</string>	
	<key>gs10_content</key>
	<string>　　唐朝有一位著名的畫家名叫張燥，他擅長畫山水、松石，特別是畫松樹尤其叫人稱絕。張燥作畫的時候，有與眾不同的地方,他能左右手各握一管筆，可以同時在紙上作畫。一管筆畫蒼翠的松枝，另一管筆畫枯乾虯枝，畫出的松樹惟妙惟肖,誰看了他的畫都感到驚奇,人們都說他是神筆。張燥還有兩個畫畫的絕招：一是用無筆頭的禿筆繪畫；二是用手指畫畫，他拿一塊白絹，用手指蘸上顏料，左抹右塗，一會兒就作成一幅山水樹木的作品。</string>	



	<key>gs11_title</key>
	<string>兵不厭詐</string>	
	<key>gs11_content</key>
	<string>　　這個成語來源於《韓非子.難一》，繁禮君子，不厭忠信，戰陣之間，不厭詐偽。君其詐之而已矣。　 
　　公元前633年，楚國攻打宋國，宋國向晉國求救。第二年春天，晉文公派兵攻佔了楚的盟國曹國和衛國，要他們與楚國絕交，才讓他們復國。楚國被激怒了，撤掉對宋國的包圍，來和晉國交戰。兩軍在城濮（今山東鄄城西南）對陣。　 
　　晉文公重耳做公子時，受後母迫害，逃到楚國，受到楚成王的款待。楚成王問重耳以後如何報答，重耳說：“美女、綢緞等等，您都有了，我能給您什麼呢？假如托您的福我能回國執政，萬一遇到兩國發生戰爭，我就撤退三舍（舍為十里）。如果楚國還不能諒解，雙方再交手。”　 
　　為了實現當年的諾言，晉文公下令撤退九十里。楚國大將子玉率領楚軍緊逼不舍。　 
　　當時，楚國聯合了陳、蔡等國，兵力強；晉國聯合了齊、宋等國，兵力弱。應該怎樣作戰呢？晉文公的舅舅子犯說：“我聽到過這樣的說法：對於注意禮儀的君子，應當多講忠誠和信用，取得對方信任，在你死我活的戰陣之間，不妨多用欺詐的手段迷惑對方。你可以採取欺騙敵軍的辦法。”　 
　　晉文公聽從了子犯的策略，首先擊潰由陳、蔡軍隊組成的楚軍右翼，然後主力假裝撤退，引誘楚軍左翼追趕，再以伏兵夾擊。楚軍左翼大敗，中軍也被迫撤退。　 
　　這就是歷史上著名的以弱勝強的城濮之戰。晉國取勝後，與齊、魯、宋、鄭、蔡、莒、衛等國會盟，成為諸侯霸主。　 
　　在這個故事中，還引申出另一個成語“退避三舍”，用來比喻退讓或迴避，避免發生衝突。 
　　兵不厭詐”這則成語的厭是：滿足，詐：欺騙手段。用兵作戰可以儘可能多用欺詐的戰術迷惑對方，以獲取勝利。</string>	

	<key>gs12_title</key>
	<string>一網打盡</string>	
	<key>gs12_content</key>
	<string>　　晉公子夷吾和公子重耳是兩兄弟。夷吾得秦國和齊國的幫忙，登上國位，就是晉惠公。
　　可是惠公的大臣分作兩派，擁護惠公的一派以卻茅和呂省為首。暗裡擁重耳的一派以里克和丕鄭為首。可是這班人對晉惠公個人來說都是有功的。當丕鄭到秦國去公幹的時候，惠公藉故殺了里克。丕鄭回來後，心裡很恐懼，深怕自己也給惠公殺掉。可是事情倒沒什麼對他不利的，他就安心下來。當然，他心裡很恨惠公，便暗地召集同黨，商量趕走夷吾，迎公子重耳登位。有一天，屠岸夷要來見丕鄭。他從午間等到深夜，才見着丕鄭。丕鄭問他有什麼事情，屠岸夷告訴他，惠公要殺他，所以請丕鄭相救。
　　丕鄭說：“你去叫呂省救你吧！”屠岸夷說：“呂省不是好人，我正要喝他們的血，吃他們的內呢！”丕鄭不大相信。屠岸夷還獻議了怎樣怎樣推翻惠公的辦法。丕鄭聽了，大聲喝道：“是誰教你來說的！”屠岸夷見他不信，只好咬破了指頭，鮮血之流，對天發誓說：“天老爺在上，我如有三心兩意，叫我全家都死光。”這麼一來，丕鄭就相信了，跟着丕鄭這一伙人密謀了。他們寫了一封信給重耳，請他準備回來。丕鄭、共華、屠岸夷等十位大臣都簽了字。
　　屠岸夷把信貼胸的帶走了。第二天，他們上朝，惠公問丕鄭說：“你們為什麼要迎公子重耳？”丕鄭這一班人都吃了一驚，心知不妙，都給縛去軟了頭。這九位反對夷吾的大臣全都一網打盡了。</string>	

	<key>gs13_title</key>
	<string>雕蟲小技</string>	
	<key>gs13_content</key>
	<string>　　唐朝的時候，有一個叫做韓朝宗的人，為人非常熱心，常常幫助一些年輕人找到好工作，大家都非常尊敬他。有一天，一個叫做李白的年輕人寫了一封信給韓朝宗，請韓朝宗幫忙介紹工作，信的最後寫道：「。。。恐雕蟲小技，不合大人。」意思是說，恐怕我寫的文章，只是一些微不足道的小伎倆，不夠讓大人欣賞。這個謙虛的年輕人李白，後來可變成了一位鼎鼎大名的大詩人呢！
　　從此以後，大家就用“雕蟲小技”來形容寫文章或是做事情的時候，用的都是一些小技術而已。</string>	

	<key>gs14_title</key>
	<string>高山流水</string>	
	<key>gs14_content</key>
	<string>　　春秋時代，有個叫俞伯牙的人，精通音律，琴藝高超，是當時著名的琴師。俞伯牙年輕的時候聰穎好學，曾拜高人為師，琴技達到水平，但他總覺得自己還不能出神入化地表現對各種事物的感受。伯牙的老師知道他的想法後，就帶他乘船到東海的蓬萊島上，讓他欣賞大自然的景色，傾聽大海的波濤聲。伯牙舉目眺望，只見波浪洶湧，浪花激濺；海鳥翻飛，鳴聲入耳；山林樹木，鬱鬱蔥蔥，如入仙境一般。一種奇妙的感覺油然而生，耳邊彷彿咯起了大自然那和諧動聽的音樂。他情不自禁地取琴彈奏，音隨意轉，把大自然的美妙融進了琴聲，伯牙體驗到一種前所未有的境界。老師告訴他：“你已經學了。”
　　一夜伯牙乘船遊覽。面對清風明月，他思緒萬千，於是又彈起琴來，琴聲悠揚，漸入佳境。忽聽岸上有人叫絕。伯牙聞聲走出船來，只見一個樵夫站在岸邊，他知道此人是知音當即請樵夫上船，興緻勃勃地為他演奏。伯牙彈起讚美高山的曲調，樵夫說道：“真好！雄偉而莊重，好像高聳入雲的泰山一樣！”當他彈奏表現奔騰澎湃的波濤時，樵夫又說：“真好！寬廣浩蕩，好像看見滾滾的流水，無邊的大海一般！”伯牙興奮色了，激動地說：“知音！你真是我的知音。”這個樵夫就是鍾子期。從此二人成了非常要好的朋友。
　　故事出自《列子·湯問》。成語“高山流水”，比喻知己或知音，也比喻音樂優美。</string>	

	<key>gs15_title</key>
	<string>一衣帶水</string>	
	<key>gs15_content</key>
	<string>　　出處《南史·陳後主紀》隋文帝謂僕射高穎曰：“我為百姓父母，豈可限一衣帶水不拯之乎？”
　　釋義像一條衣帶那樣狹窄的水域。原指窄小的水面間隔，後泛指地域相近，僅隔一水。
　　故事:隋文帝楊堅取代北周稱帝，建立了隋朝。隋文帝有志於統一中國，在北方實行了一系列富國強兵的政策，國力大增。而當時長江南岸的陳朝後主陳叔寶卻十分荒淫，不理朝政。他雖知道隋文帝有意征伐，卻依恃長江天險，並不把這事放在心上。
　　一次，隋文帝向僕射高穎詢問滅陳的計策，高穎回答說：“江南的莊稼比江北成熟得早，我們在他們的收穫季節，揚言出兵，他們一定就會放棄農時，屯兵防守；他們作好了準備，我們便不再出兵。這樣來幾次，他們便不會相信。等他們不作準備，我們突然真的出兵渡江，便可打得他們措手不及。另外，江南的糧食不像我們北方屯積在地窖中，而屯積在茅、竹修建的倉庫中，我們可暗地差人前去放火燒毀它，如果連燒幾年，陳朝的財力就大大削弱了，滅掉它也就容易得多了。”
　　隋文帝採取了高穎的計策，經過七年的準備，在公元588年冬下令伐陳。出發前，他對高額說：“我是天下者百姓的父母，難道能夠因為一條像衣服帶子一佯狹窄的長江的阻隔，而不去拯救那裡的老百姓嗎？”隋文帝志在必得，派晉王楊廣為元帥，率領五十萬大軍渡江南下，向陳朝的都城建康發動猛烈的進攻，並很快就攻下建康，俘獲了陳後主，滅掉了陳朝。</string>	

	<key>gs16_title</key>
	<string>請君入甕</string>	
	<key>gs16_content</key>
	<string>　　唐朝女皇武則天，為了鎮壓反對她的人，任用了一批酷吏。其中兩個最為狠毒，一個叫周興，一個叫來俊臣。他們利用誣陷、控告和慘無人道的刑法，殺害了許多正直的文武官吏和平民百姓。
　　有一回，一封告密信送到武則天手裡，內容竟是告發周興與人聯絡謀反。武則天大怒，責令來俊臣嚴查此事。來俊臣，心裡直犯嘀咕，他想，周興是個狡猾奸詐之徒，僅憑一封告密信，是無法讓他說實話的；可萬一查不出結果，太后怪罪下來，我來俊臣也擔待不起呀。這可怎麼辦呢？苦苦思索半天，終於想出一條妙計。
　　他準備了一桌豐盛的酒席，把周興請到自己家裡。兩個人你勸我喝，邊喝邊聊。酒過三巡，來俊臣嘆口氣說：“兄弟我平日辦案，常遇到一些犯人死不認罪，不知老兄有何辦法？”周興得意地說：“這還不好辦！”說著端起酒杯抿了一口。來俊臣立刻裝出很懇切的樣子說：“哦，請快快指教。”周興陰笑着說：“你找一個大瓮，四周用炭火烤熱，再讓犯人進到瓮里，你找一個大瓮，四周用炭火烤熱，再讓犯人進到瓮里，你想想，還有什麼犯人不招供呢？”來俊臣連連點頭稱是，隨即命人抬來一口大瓮，按周興說的那樣，在四周點上炭火，然後回頭對周興說：“宮裡有人密告你謀反，上邊命我嚴查。對不起，現在就請老兄自己鑽進瓮里吧。”周興一聽，手裡的酒杯啪噠掉在地上，跟着又撲通一聲跪倒在地，連連磕頭說：“我有罪，我有罪，我招供。”
　　故事見於《資治通鑒·唐則天皇后天授二年》。成語“請君入甕”，比喻用某人整治他自己。</string>	

	<key>gs17_title</key>
	<string>暗箭傷人</string>	
	<key>gs17_content</key>
	<string>　　比喻暗中進行傷人的行為或詭計。
　　春秋時，鄭國的鄭莊公得到魯國和齊國的支持，計劃討伐許國。（許國是一個小國，在今河南許昌市。鄭國在許國的北邊，今河南的新鄭就是它當時的都城。）
　　件事情在《左傳·隱公十一年》里有記載。那年夏天，五月里，鄭莊公在宮前檢閱部隊，發派兵車。一位老將軍潁［yǐng］叔考和一位青年將軍公孫子都，為了爭奪兵車吵了起來。潁叔考是一員勇將，他不服老，拉起兵車轉身就跑；公孫子都向來瞧不起人，當然不肯相讓，拔起長戟飛奔追去。等他追上大路，潁叔考早已不見人影了。公孫子都因此懷恨在心。
　　到了秋天，七月間，鄭莊公正式下令攻打許國。鄭軍逼近許國都城，攻城的時候，潁叔考奮勇當先，爬上了城頭。公孫子都眼看潁叔考就要立下大功，心裡更加忌妒起來，便抽出箭來對準潁叔考就是一箭，只見這位勇敢的老將軍一個跟斗摔了下來。另一位將軍瑕叔盈還以為潁叔考是被許國兵殺死的，連忙拾起大旗，指揮士兵繼續戰鬥，終於把城攻破。鄭軍全部入了城，許國的國君許庄公逃亡到了衛國。許國的土地於是併入了鄭國的版圖。
　　象公孫子都那樣趁人不備暗放冷箭的，就叫做“暗箭傷人”。</string>	

	<key>gs18_title</key>
	<string>分道揚鑣</string>	
	<key>gs18_content</key>
	<string>　　出處:《北史·魏諸宗室·河間公齊傳》高祖曰：“洛陽，我之豐、 沛，自應分道揚鑣。自今以後，可分路而行。”
　　釋義:“揚鑣”，舉鞭驅馬前進。分路前進，比喻各奔前程，各干各 的事。
　　故事: 在南北朝的時候，北魏有一個名叫元齊的人，他很有才能， 屢建功勛。皇帝非常敬重他，封他為河間公。元齊有一個兒子叫元 志。他聰慧過人，飽讀詩書，是一個有才華但又很驕傲的年輕人。孝 文帝很賞識他，任命他為洛陽令。 不久以後，孝文帝採取了御史中尉李彪的建議，從山西平城搬 遷到洛陽建都。這樣一來，洛陽令成了“京兆尹”。 在洛陽，元志仗着自己的才能，對朝廷中某些學問不高的達官 貴族，往往表示輕視。
　　有一次，元志出外遊玩，正巧李彪的馬車從對面飛快地駛來。照 理，元志官職比李彪小，應該給李彪讓路，但他一向看不起李彪，偏 不讓路。李彪見他這樣目中無人，當眾責問元志：“我是御史中尉，官 職比你大多了，你為什麼不給我讓路?” 元志並不買李彪的帳，說：“我是洛陽的地方官，你在我眼中，不 過是洛陽的一個住戶，哪裡有地方官給住戶讓路的道理呢？” 他們兩個互不相讓，爭吵起來了。於是他們來到孝文帝那裡評 理。李彪說，他是“御史中尉”，洛陽的一個地方官怎敢同他對抗，居 然不肯讓道。元志說，他是國都所在地的長官，住在洛陽的人都編 他主管的戶籍里，他怎麼同普通的地方官一樣向一個御史中尉讓道？ 孝文帝聽他們的爭論，覺得各有各的道理，不能訓斥他們中的 任何一個，便笑着說： “洛陽是我的京城。我聽了，感到你們各有各的道理。我認為你 們可以分開走，各走各的，不就行嗎?”</string>	

	<key>gs19_title</key>
	<string>家喻戶曉</string>	
	<key>gs19_content</key>
	<string>　　“家喻戶曉”是“家家戶戶都知道”的意思。而原來卻叫作“戶告人曉”，這是怎麼一回事呢?
　　漢朝人編的一部《烈女傳》里記載了這樣一件事：有個名叫梁姑的女子，一天，她的房屋不慎失火。她哥哥的一個小孩和她自己的兩個小孩，都在屋裡。她冒火衝進屋去，本來想先搶救她哥哥的小孩，可是搶出一看，卻是自己的一個孩子。這時，火勢已猛，沒法再進去了。她急得雙腳直跳，捶胸大哭道：“這怎麼得了呀!我不是要背上自私的惡名了嗎?我姓梁的豈能‘戶告人曉’，讓人罵呢?我還有什麼臉面見人啊!……”說著，不顧一切，投身火海，最終被火燒死了。
　　這裡的“戶告人曉”是“家家互相傳告，人人都知道”的意思。後來又有人寫作“家至戶曉”是“家家都傳到，戶戶都知道”的意思。逐漸地，就變成今天的“家喻戶曉”了。</string>	

	<key>gs20_title</key>
	<string>百尺竿頭</string>	
	<key>gs20_content</key>
	<string>　　不滿足於已有成就，繼續努力，以取得更好的成績。
　　這個成語來源於宋.釋道原《景德傳燈錄.招賢大師》，師示一偈（ji）曰：“百丈竿頭不動人，雖然得入未為真。百丈竿頭須進步，十方世界是全身。”
　　宋朝時，長沙有位高僧名叫景岑，號招賢大師。這位太師佛學造詣高深，時常到各地去傳道講經。
　　一天，招賢大師應邀到一座佛寺的法堂上講經。前來聽講的僧人很多，大師講得深入淺出，娓娓動聽，聽的人深受感染。法堂內除了大師的聲音外，一片寂靜。招賢大師講經完畢後，一名僧人站立起來，問他行了一個禮，然後提了幾個問題，請求大師解答。大師還了禮，慢慢地作答起來。
　　那僧人聽到不懂處，又向大師提問，於是兩人一問一答，氣氛親切自然。
　　聽講的人發現，他倆談論的是有關佛教的最高境界----十方世界的內容。為了說明十方世界究竟是怎麼回事，招賢大師當場出示了一份偈（ji）帖。所謂偈帖，就是佛教中記載唱詞的本子。但見大師指着上面的一段文字念唱道：“百丈的竹罕並不算高，尚需更進一步，十方世界才算是真正的高峰。”
　　“百尺竿頭”這則成語也稱““百丈竿頭”。</string>	

	<key>gs21_title</key>
	<string>此地無銀三百兩</string>	
	<key>gs21_content</key>
	<string>　　古時候，有個叫張三的人，他費了好大的勁兒，才積攢三百兩銀子，心裡很高興。但他總是怕別人偷去，就找了一隻箱子，把三百兩銀子釘在箱中，然後埋在屋後地下。可是他還是不放心，怕別人到這兒來挖，於是就想了一個"巧妙"的半法，在紙張上寫道：“此地無銀三百兩”七個字，貼在牆角邊，這才放心地走了。誰知道他的舉動，都被隔壁的王二看到了。半夜，王二把三百兩銀子全偷走了。為了不讓張三知道，他在一張紙上寫道：“隔壁王二不曾偷”貼在牆上。張三第二天早上起來，到屋後去看銀子，銀子不見了，一見紙條，才恍然大悟。</string>		

	
	
	<key>gs22_title</key>
	<string>比肩接踵</string>	
	<key>gs22_content</key>
	<string>　　楚靈王知道晏嬰長得矮小，就和大臣們定計，想戲辱他。
　　晏嬰到了楚國郢都，可是城門緊閉。一個楚國的衛兵把晏嬰領到一扇新開的小門前，請他從小門進城。晏嬰冷笑一聲，說：“這是狗洞，出使狗國從這兒進;我出使楚國，怎能從這裡進!”楚靈王反被晏子戲辱，只得大開城門，迎晏嬰進城。
　　楚靈王還想戲弄晏嬰，在接見時，第一句話就問：“難道齊國沒有人了嗎?”晏嬰大聲回答：“我國京城行人比肩接踵，怎麼說沒有人?”楚靈王笑着說：“既然有人，為什麼叫你這個矮子出使我國呢?”晏嬰嘆口氣說：“我國那些體面能幹的使臣，到有賢君的國家去了。”晏嬰加重語氣說：“像我這樣無用的人，只好來見你了。”
　　“比肩接踵”成語由此而來。肩並肩，腳尖靠着腳跟，形容人多擁擠。</string>	

	<key>gs23_title</key>
	<string>大器晚成</string>	
	<key>gs23_content</key>
	<string>　　出處：《三國志·魏書》此所謂大器晚成者也，終必遠至。
　　釋義：形容成名較晚。
　　故事：袁紹身邊的一位門客，名叫崔琰，他從小喜習武藝，到了23歲才開始讀《論語》、《韓詩》，求師學習。
　　由於他刻苦努力，學問也逐漸多起來。當時袁紹的士兵非常殘暴，掘開墳墓將屍骨暴露出來。崔琰勸說袁紹不要這樣做，袁紹認為他說得對，封他為騎都尉。後來，崔琰跟隨曹操，為曹操出了不少主意。
　　在他作尚書時，曹操想立曹植為嗣子，而崔琰反對，他說：“自古以來的規矩是立長子，怎麼能立曹植呢?”曹植是崔琰的侄女婿，儘管是親屬他也不偏袒，曹操十分佩服他的公正，崔琰有個堂弟叫崔林，年輕時既無成就也無名望，親戚朋友都看不起他，可是崔琰卻很器重他，崔琰常對人說：“才能大的人需要長時間才能成器，崔林將來一定會成大器。”後來，崔林果然當上了翼州主簿、御史中丞，還在魏文帝手下任過司空。</string>	

	<key>gs24_title</key>
	<string>一暴十寒</string>	
	<key>gs24_content</key>
	<string>　　戰國時代，百家爭鳴，遊說之風，十分盛行。一般遊說之士，不但有高深的學問、豐富的知識，尤其是以有深刻生動的比喻，來諷勸執政者，最為凸出。孟子也是當時的一個著名辯士，在“孟子”的“告子”上篇中有這樣一段記載：
　　孟子對齊王的昏庸，作事沒有堅持性、輕信奸佞讒言很不滿，便不客氣的對他說：“王也太不明智了，天下雖有生命力很強的生物，可是你把它在陽光下曬了一天，卻放在陰寒的地方凍了它十天，它那裡還活着成呢！我跟王在一起的時間是很短的，王即使有了一點從善的決心，可是我一離開你，那些奸臣又來哄騙你，你又會聽信他們的話，叫我怎麼辦呢？”按着，他使打了一個生動的比喻：“下棋看起來是件小事，但假使你不專心致志，也同樣學不好，下不贏，奕秋是全國最善下棋的能手，他教了兩個徒弟，其中一個專心致志，處處聽奕秋的指導；另一個卻老是怕着有大天鵝飛來，準備用箭射鵝。兩個徒弟是一個師傅教的，一起學的，然而後者的成績卻差得很遠。這不是他們的智力有什麼區別，而是專心的程度不一樣啊；”這是一個很有教學意義的故事，我們要學習一樣東西、做好一件事情，是非專心致志、下苦功夫不可的。若是今天做一些，把它丟下了，隔天十天再去做，那麼事情怎樣做得好呢？求學、做事的能否成功，這也是個決定因素之一，故後來的
　　後人便將孟子所說的“一日暴之，十日寒之”精簡成“一暴十寒”一句成語，用來比喻修學、做事沒有恆心，作輟無常的一種說法。例如一位同學，對於求學很是隨便，學習的時間少，荒廢的時間多，我們便說：他這種一曝十寒的作法，那裡能學到什麼東西呢？</string>	

	<key>gs25_title</key>
	<string>紙醉金迷</string>	
	<key>gs25_content</key>
	<string>　　唐朝時有一個高明的醫生叫孟斧。當時他住在國都長安，經常被請到宮中幫皇帝和妃子們治病。因為經常出入皇宮，所以他對皇宮的一切很熟悉，尤其孟斧看到皇宮裡的人們總是過着荒淫奢侈的華麗生活，更是印象深刻。後來黃巢領導的起義軍叛變攻打長安，他嚇得急忙逃出長安，躲到四川。　 
　　在四川，孟斧因為想念皇宮中的生活，就根據記憶，模仿皇宮的裝飾布置自己的家。他把家中布置的跟皇宮一樣華麗，其中有一間光線很好的房間，孟斧把房間里所有東西的表面，全部都糊上一層黃金作成的薄紙。在陽光的照射下，滿屋子金光閃閃，讓人覺得像是住在金子做成的屋子裡。所有到過這屋子的人都說：“在這個屋子裡休息一會兒，就會沉迷陶醉在滿屋的金紙里。”</string>	

	<key>gs26_title</key>
	<string>賓至如歸</string>	
	<key>gs26_content</key>
	<string>　　這個成語來源於《左傳.襄公三十一年》，賓至如歸，無寧災患，不畏盜寇，而亦不患燥濕。
　　子產，即公孫僑，是春秋時鄭國的大夫，曾當過多年國相，執掌鄭國政權。
　　公元前542年，子產奉鄭簡公之命出訪晉國，帶去許多禮物。當時，正遇上魯襄公逝世，晉平公借口為魯國國喪致哀，沒有迎接鄭國使者。子產就命令隨行的人員，把晉國賓館的圍牆拆掉，然後趕進車馬，安放物品。
　　晉平公得知這一消息，吃了一驚，派大夫士文伯到賓館責問子產。士文伯說：“我國是諸侯的盟主，來朝聘的諸侯官員很多為了防止盜賊，保障來賓安全，特意修建了這所賓館，築起厚厚的圍牆。現在你們把圍牆拆了，其他諸侯來賓的安全怎麼辦呢？我國國君想知道你們拆圍牆的意圖是什麼。”
　　子產回答說：“我們鄭國是小國，需要向大國進獻貢品。這一次我們帶了從本國搜羅來的財產前來朝會，偏偏遇上你們的國君沒有空，既見不到，也不知道進見日期。我聽說過去晉文公做盟主的時候，自已住的宮室是低小的，接待諸侯的賓館卻造得又高又大。賓客到達的時候，樣樣事情有人照應，能很快獻上禮品。他和賓客休戚與共，你不懂的，他給予教導，你有困難，他給予幫助。賓客來到這裡就像回到自己家裡一樣。可是，現在晉國銅鞋山的宮室有好幾里地面，而讓諸侯賓客住的卻是奴隸住的屋子。門口進不去車子，接見又沒有確切的日期。我們不能翻牆進去，如果不拆掉圍牆，讓這些禮物日晒夜露，就是我們的罪過了。如果讓我們交了禮物，我們願意修好圍牆再回去。”
　　士文伯把情況報告了晉平公，平公感到慚愧，馬上接見子產，隆重宴請，紿了豐厚的回贈，並下令重新建造賓館。</string>		
	
	
	<key>gs27_title</key>
	<string>邯鄲學步</string>	
	<key>gs27_content</key>
	<string>　　相傳在兩千年前，燕國壽陵地方有一位少年，不知道姓啥叫啥，就叫他壽陵少年吧！
　　這位壽陵少年不愁吃不愁穿，論長相也算得上中等人材，可他就是缺乏自信心，經常無緣無故地感到事事不如人，低人一等——衣服是人家的好，飯菜是人家的香，站相坐相也是人家高雅。他見什麼學什麼，學一樣丟一樣，雖然花樣翻新，卻始終不能做好一件事，不知道自己該是什麼模樣。
　　家裡的人勸他改一改這個毛病，他以為是家裡人管得太多。親戚、鄰居們，說他是狗熊掰棒子，他也根本聽不進去。日久天長，他竟懷疑自己該不該這樣走路，越看越覺得自己走路的姿勢太笨，太丑了。
　　有一天，他在路上碰到幾個人說說笑笑，只聽得有人說邯鄲人走路姿勢那叫美。他一聽，對上了心病，急忙走上前去，想打聽個明白。不料想，那幾個人看見他，一陣大笑之後揚長而去。
　　邯鄲人走路的姿勢究竟怎樣美呢？他怎麼也想象不出來。這成了他的心病。終於有一天，他瞞着家人，跑到遙遠的邯鄲學走路去了。
　　一到邯鄲，他感到處處新鮮，簡直令人眼花繚亂。看到小孩走路，他覺得活潑、美，學；看見老人走路，他覺得穩重，學；看到婦女走路，搖擺多姿，學。就這樣，不過半月光景，他連走路也不會了，路費也花光了，只好爬着回去了。
　　故事出自《莊子·秋水》。成語“邯鄲學步”，比喻生搬硬套，機械地模仿別人，不但學不到別人的長處，反而會把自己的優點和本領也丟掉。</string>	

	<key>gs28_title</key>
	<string>入室操戈</string>	
	<key>gs28_content</key>
	<string>　　後漢時期，有一位著名的文學家和教育家名叫鄭玄。他從小勤奮好學，太守杜密認為他是個可造之材，於是推薦他進入太學讀書。後來鄭玄又拜大文學家馬融為師，在他門下學習。當鄭玄學成離開時，馬融感慨地說：“鄭玄走了，我全部的學識也都被他帶走了。” 
　　鄭玄在家裡勤奮地研究學問，他和一起研究經學的何休是好朋友。何休寫了《公羊墨守》、《左氏膏肓》、《穀梁廢疾》三篇文章。鄭玄讀完後，不同意他的見解，於是就寫了《發墨守》、《針膏肓》、《起癱疾》三篇文章來反駁何休。何休讀完後，發現鄭玄是利用自己文章里的觀點來反駁自己，而且很有道理，不得不憾慨地說：“你這樣不是進來我的屋子，又拿我的武器向我進攻嗎？”</string>	

	<key>gs29_title</key>
	<string>分崩離析</string>	
	<key>gs29_content</key>
	<string>　　“分崩離析”這則成語的崩是倒塌；析是分開。形容國家或集團四分五裂，支離破碎，不堪收拾。
　　這個成語來源於《論語.季氏》，今由與求也，相夫子。遠人不服，而不能來也。邦分崩離析，而不能守也。
　　春秋時，魯國的大夫季康子住在費邑（今山東費縣），他雖然名位是卿大夫，但權勢極大，甚至超出當時國君魯哀公。季康子為了進一步擴大和鞏固自己的統治權力，想攻伐附近的一個叫顓臾的小國，把它并吞過來。
　　孔子的學生冉有和子路當時都是季康子的謀臣，他倆覺得很難諫勸季康子，於是向孔子求教。孔子卻懷疑這是冉有的主意。冉有說：“這是季康的主意，我和子路都想制止他。”
　　孔子說：“你倆既然輔佐季康，就應該儘力勸阻他。”
　　冉有又說：“不過，如今顓臾的國力越來越強大。現在不攻取，以後可能會成為禍患。”
　　孔子說：“這話不對！治理一個國家，不必去擔憂土地、人口的多少；而應該多去想想怎樣使百姓安居樂業。百姓一安定，國家就會富強。這時再施行仁義禮樂的政教來廣泛招致遠方的百姓，讓他們能安居樂業。而你們倆輔佐季康，使得遠方的百姓離心而不來歸附，人民有異心而不和，國家分裂而不能集中。在自己的國家處於分崩離析的情況下，還想去用武力攻伐顓臾，我恐怕季康的麻煩不在顓臾，而在蕭牆之內。”
　　“蕭牆”是國君宮門前的照壁。孔子的意思是季康的麻煩在內部而不在外面。在這個故事中又引伸出另一個成語“禍起蕭牆”，形容內部發生禍亂。</string>	

	<key>gs30_title</key>
	<string>鳥盡弓藏</string>	
	<key>gs30_content</key>
	<string>　　春秋末期，吳、越爭霸，越國被吳國打敗，屈服求和。　 
　　越王勾踐卧薪嘗膽，任用大夫文種、范蠡整頓國政，十年生聚，十年教訓，使國家轉弱為強，終於擊敗吳國，洗雪國恥。吳王夫差兵敗出逃，連續七次向越國求和，文種、范蠡堅持不允。夫差無奈，把一封信系在箭上射入范蠡營中，信上寫道：“兔子捉光了，捉兔的獵狗沒有用處了，就被殺了煮肉吃；敵國滅掉了，為戰勝敵人出謀獻策的謀臣沒有用處了，就被拋棄或剷除。兩位大夫為什麼不讓吳國保存下來，替自己留點餘地呢？”　文種、范蠡還是拒絕議和，夫差只好拔劍自刎。越王勾踐滅了吳國，在吳宮歡宴群臣時，發覺范蠡不知去向，第二天在太湖邊找到了范蠡的外衣，大家都以為范蠡投湖自殺了。可是過了不久，有人給文種送來一封信，上面寫着：“飛鳥打盡了，彈弓就被收藏起來；野兔捉光了，獵狗就被殺了煮來吃；敵國滅掉了，謀臣就被廢棄或遭害。越王為人，只可和他共患難，不宜與他同安樂。大夫至今不離他而去，不久難免有殺身之禍。”　文種此時方知范蠡並未死去，而是隱居了起來。他雖然不盡相信信中所說的話，但從此常告病不去上朝，日久引起勾踐疑忌。一天勾踐登門探望文種，臨別留下佩劍一把。文種見劍鞘上有“屬鏤”二字，正是當年吳王夫差逼忠良伍子胥自殺的那把劍。他明白勾踐的用意，悔不該不聽范蠡的勸告，只得引劍自盡。 
　　鳥盡弓藏的含義：飛鳥射盡，打鳥的彈弓也就藏起來不用了。比喻事成之後，把曾經出過力的人一腳踢開或加以消滅。</string>	

	<key>gs31_title</key>
	<string>捕風捉影</string>	
	<key>gs31_content</key>
	<string>　　“捕風捉影”這則成語的意思是比喻說話做事沒有確切的事實根據，或無事生非。
　　這個成語來源於《漢書.郊祀志下》，聽其言，洋洋滿耳，若將可遇；求之，蕩蕩如系風捕景，終不可得。
　　谷永，字子云，長安（在今陝西西安市）人，漢成帝時擔任過光祿大夫、大司農等職。
　　漢成帝二十歲做皇帝，到四十多歲還沒有孩子。他聽信方士的話，熱衷於祭祀鬼神。許多向漢成帝上書談論祭祀鬼神或談論仙道的人，都輕而易舉地得到高官厚祿。成帝聽信他們的話，在長安郊外的上林苑大搞祭祀，祈求上天賜福，花了很大的費用，但並沒有什麼效驗。
　　谷永向漢成帝上書說：“我聽說對於明了天地本性的人，不可能用神怪去迷惑他；懂得世上萬物之理的人，不可能受行為不正的人蒙蔽。現在有些人大談神仙鬼怪，宣揚祭祀的方法，還說什麼世上有仙人，服不死的葯，壽高得像南山一樣。聽他們的說話，滿耳都是美好的景象，好像馬上就能遇見神仙一樣；可是，你要尋找它，卻虛無縹緲，好像要縛住風、捉住影子一樣不可能得到。所以古代賢明的君王不聽這些話，聖人絕對不說這種話。”
　　谷永又舉例說：周代史官萇弘想要用祭祀鬼神的辦法幫助周靈王，讓天下諸侯來朝會，可是周王室更加衰敗，諸侯反叛的更多；楚懷王隆重祭祀鬼神，求神靈保佑打退秦國軍隊，結果仗打敗了，土地被秦削割，自己做了俘虜；秦始皇統一天下後，派徐福率童男童女下海求仙採藥，結果一去不回，遭到天下人的怨恨。最後，他又說道：“從古到今，帝王們憑着尊貴的地位、眾多的財物，尋遍天下去求神靈、仙人，經過了多少歲月，卻沒有絲毫應驗。希望您不要再讓那些行為不正的人干預朝廷的事。”
　　漢成帝認為谷水說得很有道理，便聽從了他的意見。</string>	
	
	
	<key>gs32_title</key>
	<string>舉一反三</string>	
	<key>gs32_content</key>
	<string>　　有一天，“至聖先師”孔子對他的學生說：“舉一隅，不以三隅反，則不復也。”意思是說，我舉出一個牆角，你們應該要能靈活的推想到另外三個牆角，如果不能的話，我也不會再教你們了。
　　後來，大家就把孔子說的這段話變成了“舉一反三”這句成語，意思是說，學一件東西，可以靈活的思考，運用到其他相類似的東西上！</string>	

	<key>gs33_title</key>
	<string>多多益善</string>	
	<key>gs33_content</key>
	<string>　　上問曰：“如我能將幾何?”信曰：“陛下不過能將十萬。”上曰：“子有何如?”曰：“臣多多而益善善。”
　　釋義“益”，更加，“善”，好。形容越多越好。
　　故事：劉邦稱帝後，韓信被劉邦封為楚王，不久，劉邦接到密告，說韓信接納了項羽的舊部鍾離昧，準備謀反。於是，他採用謀士陳平的計策，假稱自己準備巡遊雲夢澤，要諸侯前往陳地相會。韓信知道後，殺了鍾離昧來到陳地見劉邦，劉邦便下令將韓信逮捕。押回洛陽。回到洛陽後，劉邦知道韓信並沒謀反的事，又想起他過去的戰功，便把他貶為淮陰侯。韓信心中十分不滿；但也無可奈何。劉邦知道韓信的心思，有一天把韓信召進宮中閑談，要他評論一下朝中各個將領的才能，韓信一一說了。當然，那些人都不在韓信的眼中。劉邦聽了，便笑着問他：“依你看來，像我能帶多少人馬?”“陛下能帶十萬。”韓信回答。劉邦又問：“那你呢?”“對我來說，當然越多越好!”劉邦笑着說：“你帶兵多多益善，怎麼會被我逮住呢?”韓信知道自己說錯了話，忙掩飾說：“陛下雖然帶兵不多，但有駕馭將領的能力啊!”劉邦見韓信降為淮陰侯後仍這麼狂妄，心中很不高興。
　　後來，劉邦再次出征，劉邦的妻子呂氏終於設計殺害了韓信。</string>	

	<key>gs34_title</key>
	<string>自慚形穢</string>	
	<key>gs34_content</key>
	<string>　　出處《世說新語·容止》
　　騾騎王武於；是衛玠之舅，雋爽有風姿，見玠嘆曰：“珠玉在側，覺我形穢。”
　　釋義“慚”，慚愧；“形穢”，醜陋，不體面。因為自己在某一方不如別人而有一種慚愧的感覺。
　　故事晉朝時候，有個驃騎將軍名叫王濟，相貌英俊，待人接物也很有風度。雖然是個提刀弄槍的軍人，但平時讀書論經，才學很好，在城裡也頗有名聲。有一年，王濟的外甥衛玠母子前來投靠王濟。王濟一見衛玠如此眉清目秀，風度翩翩，簡直驚呆了。他對衛母說：“人家都說我相貌漂亮過人，現在與外甥一比，就像把石塊與明珠寶玉放在一起，我真是太難看了!”過了幾天，王濟帶着衛玠，騎着馬去拜見親朋好友。走到街上。看見衛玠的人都以為他是白玉雕成的，大家都爭着圍觀，你擠我擁。幾乎鬨動了全城。好不容易到了親戚家，親友們想了解一下衛萬玠以外貌漂亮，學問是否出眾，便堅持要他講解玄理。衛玠推辭不了，便講了起來。講的時間不長，聽的人卻沒有一個不稱讚他講得精深透徹的。人們嘻笑着說：“看來，你們三王抵不上衛家的一個兒郎啊!”王濟說：“是啊，和我這外甥一起走，就像有明珠在我身旁，熠熠發光。”</string>	

	<key>gs35_title</key>
	<string>如坐針氈</string>	
	<key>gs35_content</key>
	<string>　　“如坐針氈”出自《晉書·村預傳》所附《杜錫傳》。它講的是西晉時候有個叫杜錫的人，學識淵博，性格非常耿直，在做了太子中舍人以後，多次規勸晉惠帝的兒子愍(mǐn)懷太子。愍懷太子不僅不聽勸告，反而對杜錫心懷怨恨，便故意在杜錫坐的氈墊中放了一些針。杜錫沒有發覺，屁股被扎得鮮血直流。第二天，太子故意問杜錫：“你昨天出了什麼事?”杜錫難以開口，只好說：“昨天喝醉了，不知道幹了些什麼。”太子說：“你喜歡責備別人，為什麼自己也做錯了事呢?”
　　成語“如坐針氈”由此而來，形容一個人因某種因素而心神不定，坐立不安。</string>	

	<key>gs36_title</key>
	<string>夜郎自大</string>	
	<key>gs36_content</key>
	<string>　　漢朝的時候，在西南方有個名叫夜郎的小國家，它雖然是一個獨立的國家，可是國土很小，百姓也少，物產更是少得可憐。但是由於鄰近地區以夜郎這個國家最大，從沒離開過國家的夜郎國國王就以為自己統治的國家是全天下最大的國家。 
　　有一天，夜郎國國王與部下巡視國境的時候，他指着前方問說：“這裡哪個國家最大呀？”部下們為了迎合國王的心意，於是就說：“當然是夜郎國最大啰！”走着走着，國王又抬起頭來、望着前方的高山問說：“天底下還有比這座山更高的山嗎？”部下們回答說：“天底下沒有比這座山更高的山了。”後來，他們來到河邊，國王又問：“我認為這可是世界上最長的河川了。”部下們仍然異口同聲回答說：“大王說得一點都沒錯。”從此以後，無知的國王就更相信夜郎是天底下最大的國家。　 
　　有一次，漢朝派使者來到夜郎，途中先經過夜郎的鄰國滇國，滇王問使者：“漢朝和我的國家比起來哪個大？”使者一聽嚇了一跳，他沒想到這個小國家，竟然無知的自以為能與漢朝相比。卻沒想到後來使者到了夜郎國，驕傲又無知的國王因為不知道自己統治的國家只和漢朝的一個縣差不多大，竟然不知天高地厚也問使者：“漢朝和我的國家哪個大？”</string>	
	
	
	<key>gs37_title</key>
	<string>卧薪嘗膽</string>	
	<key>gs37_content</key>
	<string>　　吳王闔閭打敗楚國，成了南方霸主。吳國跟附近的越國(都城在今浙江紹興)素來不和。公元前496年，越國國王勾踐即位。吳王趁越國剛剛遭到喪事，就發兵打越國。吳越兩國在槜李(今浙江嘉興西南，槜音zuì)地方，發生一場大戰。
　　吳王闔閭滿以為可以打贏，沒想到打了個敗仗，自己又中箭受了重傷，再加上上了年紀，回到吳國，就咽了氣。
　　吳王闔閭死後，兒子夫差即位。闔閭臨死時對夫差說："不要忘記報越國的仇。"夫差記住這個囑咐，叫人經常提醒他。他經過宮門，手下的人就扯開了嗓子喊："夫差!你忘了越王殺你父親的仇嗎?"
　　夫差流着眼淚說："不，不敢忘。"他叫伍子胥和另一個大臣伯嚭(音pǐ)操練兵馬，準備攻打越國。過了兩年，吳王夫差親自率領大軍去打越國。越國有兩個很能幹的大夫，一個叫文種，一個叫范蠡(音lí)。范蠡對勾踐說："吳國練兵快三年了。這回決心報仇，來勢兇猛。咱們不如守住城，不要跟他們作戰。"
　　勾踐不同意，也發大軍去跟吳國人拼個死活。兩國的軍隊在大湖一帶打上了。越軍果然大敗。越王勾踐帶了五千個殘兵敗將逃到會稽，被吳軍圍困起來。勾踐弄得一點辦法都沒有了。他跟范蠡說："懊悔沒有聽你的話，弄到這步田地。現在該怎麼辦?"
　　范蠡說："咱們趕快去求和吧。"勾踐派文種到吳王營里去求和。文種在夫差面前把勾踐願意投降的意思說了一遍。吳王夫差想同意，可是伍子胥堅決反對。
　　文種回去後，打聽到吳國的伯嚭是個貪財好色的小人，就把一批美女和珍寶，私下送給伯嚭，請伯嚭在夫差面前講好話。經過伯嚭在夫差面前一番勸說，吳王夫差不顧伍子胥的反對，答應了越國的求和，但是要勾踐親自到吳國去。
　　文種回去向勾踐報告了。勾踐把國家大事託付給文種，自己帶着夫人和范蠡到吳國去。勾踐到了吳國，夫差讓他們夫婦倆住在闔閭的大墳旁邊一間石屋裡，叫勾踐給他喂馬。范蠡跟着做奴僕的工作。夫差每次坐車出去，勾踐就給他拉馬，這樣過了兩年，夫差認為勾踐真心歸順了他，就放勾踐回國。
　　勾踐回到越國後，立志報仇雪恥。他唯恐眼前的安逸消磨了志氣，在吃飯的地方掛上一個苦膽，每逢吃飯的時候，就先嘗一嘗苦味，還自己問："你忘了會稽的恥辱嗎?"他還把席子撤去，用柴草當作褥子。這就是後來人傳誦的"卧薪嘗膽"。</string>	

	<key>gs38_title</key>
	<string>開天闢地</string>	
	<key>gs38_content</key>
	<string>　　“開天闢地”這則成語的意思是表示開始有人類歷史，也用來表示前所未有，是有史以來的第一次。
　　這個成語來源於徐整《三五歷記》，天地混沌如雞子，盤古生其中，萬八千歲，天地開闢，陽清為天，陰濁為地，盤古在其中。
　　遠古人生活在天地之間，他們很想知道天地是怎樣形成的。漸漸地，他們創造出一個開天闢地的神話故事。
　　據說很久很久以前，天地還沒有形成，到處是一片混沌。它無邊無沿，沒有上下左右，也不分東南西北，樣子好像一個渾圓的雞蛋。這渾圓的東西當中，孕育一個人類的祖先——盤古。
　　過了一萬八千年，盤古在這渾圓的東西中孕育成熟了。他發現眼前漆黑一團，非常生氣，就用自己製造的斧子劈開了這混混沌沌的圓東西。隨着一聲巨響，圓東西里的混沌，輕而清的陽氣上升，變成了高高的藍天，重而濁的陰氣下沉，變成了廣闊的大地。從此，宇宙間就有了天地之分。</string>	

	<key>gs39_title</key>
	<string>上行下效</string>	
	<key>gs39_content</key>
	<string>　　春秋時，齊景公自從宰相晏嬰死了之後，一直沒有人當面指謫他的過失，因此心中感到很苦悶。有一天，齊景公歡宴文武百官，席散似後，一起到廣場上射箭取樂。每當齊景公射一支箭，即使沒有射中箭鵲的中心，文武百官都是高聲喝彩：“好呀！妙呀！”“真是箭法如神，舉世無雙。”事後，齊景公把這件事情對地的臣子弦章說了一番。弦章對景公說：“這件事情不能全怪那些臣子，古人有話說：“上行而後下效。”國王喜歡吃什麼，群臣也就喜歡吃什麼；國王喜歡穿什麼，群臣也就喜歡穿什麼；國王喜歡人家奉承，自然，群臣也就常向大王奉承了。”
　　景公聽了弦章的話，認為弦章的話很有道理，就派侍從賞給弦章許多珍貴的東西。弦章看了搖搖頭，說：“那些奉承大王的人，正是為了要多得一點賞賜，如果我受了這些賞賜，豈不是也成了卑鄙的小人了！”他說什麼也不接受這些珍貴的東西。後人便把“上行下效”來形容上面的人喜歡怎麼做，下面的人便也跟着怎麼做。在我們的現實社會裡不是正多看這樣的人和這樣的事嗎？例如一家公司的主持人經常在外吃喝玩樂，不理業務，他的下屬也跟着不務正事，這便是“上行下效”。這成語約含義是否定的，所以它形容的也一定是不好的事情了。</string>	

	<key>gs40_title</key>
	<string>曠日持久</string>	
	<key>gs40_content</key>
	<string>　　“曠日持久”這則成語的曠是耽誤，荒廢。空廢時日，拖延很久。
　　這個成語來源於《戰國策.趙策四》，今得強趙之兵以杜燕將，曠日持久，數歲，令士大夫餘子之力，盡於溝壘。
　　戰國時期，有個名叫榮口（口為上分下蟲，音fen）的人，被燕國封為高陽君，並派他為統帥，帶領軍隊攻打趙國（今河北南部、山西北部一帶）。榮fen很會打仗，趙王得到消息後，非常害怕，立即召集大臣商議對策。國相趙勝想出一個辦法，說道：“齊國的名將田單，善勇多謀。我國割三座城池送給齊國，以此作條件，請田單來幫助我們帶領趙軍作戰，一定可以取得勝利。”
　　但大將趙奢不同意這麼做，他說：“難道我們趙國就沒有大將領兵了嗎？仗還沒有打，就先要割三座城池給齊國，那怎麼行啊！我對燕軍的情況很熟悉，為什麼不派我領兵抵抗呢？”
　　趙奢還進一步分析道：“第一，即使田單肯來指揮趙軍，我國也不可能一定取勝，也可能敵不過榮fen，那就是白請他來了；第二，如果田單確實有本領，但他未必肯為我國出力，因為我國強大起來，對他們齊國稱霸不是很不利嗎？因此，他不可能會為我國的利益而認真地對付燕軍。”
　　接着，趙奢又說：“田單要是來了他一定會把我們趙國的軍隊拖在戰場上，‘曠日持久’，荒廢時間。這樣長久地拖下去，幾年之後，會把我國的人力、財力、物力消耗掉。後果不堪設想！”但是，趙孝成王和國相趙勝還是沒有聽趙奢的意見，仍然割讓三城，聘請齊國的田單來當趙軍的統帥。結果，不出所料，趙國投入了一場得不償失的消耗戰，付出了很大的代價，只奪取了燕國一個小城，卻沒有獲得理想的勝利。</string>	

	<key>gs41_title</key>
	<string>感恩圖報</string>	
	<key>gs41_content</key>
	<string>　　春秋時候，吳國的大將軍伍子胥帶領吳國的士兵要去攻打鄭國。鄭國的國君鄭定公說：「誰能夠讓伍子胥把士兵帶回去，不來攻打我們，我一定重重地獎賞他。」可惜沒有一個人想到好辦法，到了第四天早上，有個年輕的打漁郎跑來找鄭定公說：「我有辦法讓伍子胥不來攻打鄭國。」鄭定公一聽，馬上問打漁郎：「你需要多少士兵和車子?」打漁郎搖搖頭說：「我不用士兵和車子，也不用帶食物，我只要用我這根划船的槳，就可以叫好幾萬的吳國士兵回去吳國。」是什麼樣的船槳那麼厲害呀?打漁郎把船槳夾在胳肢窩下面，跑去吳國的兵營找伍子胥。
　　他一邊唱着歌，一邊敲打著船槳：「蘆中人，蘆中人;渡過江，誰的恩?寶劍上，七星文;還給你，帶在身。你今天，得意了，可記得，漁丈人?」伍子胥看到打漁郎手上的船槳，馬上問他：「年輕人，你是誰呀?」打漁郎回答說：「你沒看到我手裡拿的船槳嗎?我爸爸就是靠這根船槳過日子，他還用這根船槳救了你呀。」伍子胥一聽：「我想起來了!以前我逃難的時候，有一個打漁的先生救過我，我一直想報答他呢!原來你是他的兒子，你怎麼會來這裡呢?」
　　打漁郎說：「還不是因為你們吳國要來攻打我們鄭國，我們這些打漁的人通通被叫來這裡。我們的國君鄭定公說：『只要誰能夠請伍將軍退兵，不來攻打鄭國，我就重賞誰!』希望伍將軍看在我死去的爸爸曾經救過您，不要來攻打鄭國，也讓我回去能得到一些獎賞。」伍子胥帶着感激的語氣說：「因為你爸爸救了我，我才能夠活着當上大將軍。我怎麼會忘記他的恩惠呢?我一定會幫你這個忙的!」伍子胥一說完，馬上把吳國的士兵通通帶回去。打漁郎高興地把這個好消息告訴鄭定公。一下子，全鄭國的人都把打漁郎當成了大救星，叫他「打漁的大夫」，鄭定公還送給他一百里的土地呢!
　　伍子胥為了報答打漁郎的爸爸幫助過他，他不但不攻打鄭國還讓打漁郎得到獎賞，這就叫做“感恩圖報”。</string>	
	
	
	<key>gs42_title</key>
	<string>置之度外</string>	
	<key>gs42_content</key>
	<string>　　西漢末年，劉秀起兵打敗了王莽的新朝，又鎮壓和收編了河北、山東一帶的農民起義軍，在洛陽建立東漢王朝，自己做了皇帝(即光武帝)。
　　在東漢建立之初，國內尚未統一，許多地方勢力佔據某些州郡和東漢抗爭。有的雖然表示臣服東漢，實際上都仍舊保留地盤，並不甘服。而部分比較強大的農民軍也相當活躍。劉秀花了5年多時間，才算打下了一個基本統一的局面，只剩甘肅的隗囂和四川的公孫述兩大軍閥。這時，隗囂表面上已向劉秀稱臣，並且把兒子送到洛陽任官，表示歸順。公孫述自稱蜀王，擁兵數十萬，盤踞四川山區。因交通困難，劉秀對這兩個人，暫不想征戰，企圖把連續苦戰多年的部隊好好整頓和休養一下再說。據《後漢書·隗囂傳》載，當時劉秀曾對將領們說：“且當置此兩子於度外耳!”(姑且把這兩人丟在一邊，暫不考慮吧!)後來，劉秀終於發兵，先消滅了隗囂，接着又把公孫述的獨立王國攻破。
　　上述《後漢書》所載劉秀那句話，就是成語“置之度外”的來歷。</string>	

	<key>gs43_title</key>
	<string>八面威風</string>	
	<key>gs43_content</key>
	<string>　　“八面威風”這則成語的意思是形容聲勢顯赫、威望極盛的樣子。
　　這個成語來源於元.鄭德輝《三戰呂布》，托賴着真天子百靈威助，大將軍八面威風。
　　元朝末年，封建朝廷愈加腐敗，各地農民紛紛舉起義旗，反抗元朝的統治。這時朱元璋已經領兵攻下安徽和陽，準備繼續南下。
　　在過年那天，他與大將徐達，同乘一條小船，從長江北岸渡過長江。船主是對老夫妻，船夫知道船上坐着的是大名鼎鼎的朱元璋，便高聲喊看號子向他慶賀說：“聖天子六龍護駕，大將軍八面威風。”
　　朱元璋明白這是祝賀帝王的話，心裡非常高興，便和徐達輕輕地踢着腳，互相表達慶賀之意。
　　後來朱元璋統一全國，建立了明朝，他成為歷史上聞名的皇帝明太祖。明太祖找到當年的船夫，給了他封賞，又將他那隻小船塗上朱紅顏色，表示有功。</string>	

	<key>gs44_title</key>
	<string>不恥下問</string>	
	<key>gs44_content</key>
	<string>　　不以向地位、學問較自己低的人請教為可恥，形容虛心好學。恥：羞恥。
　　這個成語來源於《論語.公冶長》，敏而好學，不恥下問。
　　春秋時代的孔子是我國偉大的思想家、政治家、教育家，儒家學派的創始人。人們都尊奉他為聖人。然而孔子認為，無論什麼人，包括他自己，都不是生下來就有學問的。
　　一次，孔子去魯國國君的祖廟參加祭祖典禮，他不時向人詢問，差不多每件事都問到了。有人在背後嘲笑他，說他不懂禮儀，什麼都要問。孔子聽到這些議論後說：“對於不懂的事，問個明白，這正是我要求知禮的表現啊。”
　　那時，衛國有個大夫叫孔圉（音yu），虛心好學，為人正直。當時社會有個習慣，在最高統治者或其他有地位的人死後，給他另起一個稱號，叫謚（音shi）號。按照這個習俗，孔圉死後，授於他的謚號為“文”，所以後來人們又稱他為孔文子。
　　孔子的學生子貢有些不服氣，他認為孔圉也有不足的地方，於是就去問孔子：“老師，孔文子憑什麼可以被稱為‘文’呢？”
　　孔子回答：“敏而好學，不恥下問，是以謂之‘文’也。”意思是說孔圉聰敏又勤學，不以向職位比自己低、學問比自己差的人求學為恥辱，所以可以用“文”字作為他的謚號。</string>	

	<key>gs45_title</key>
	<string>困獸猶鬥</string>	
	<key>gs45_content</key>
	<string>　　“困獸猶鬥”這則成語的困獸是被圍困的野獸；猶是還。比喻在絕境中的失敗者還要掙扎抵抗。
　　這個成語來源於《左傳.宣公十二年》，困獸猶鬥，況國相乎？
　　春秋時，晉國發兵去救援被楚攻打的鄭國，可是晚到了一步，鄭國已投降了楚軍。這時晉軍主帥荀林父主張退兵，可副帥反對，最後由於意見不一致，晉軍被楚軍打得大敗。
　　晉景公得到這一消息，很是氣憤。晉軍將領回國後，晉景公立即叫人把敗軍將領帶上殿來，大聲斥責，追究責任。那些將領見國君大發雷霆，跪在一旁，不敢吱聲，過了一會，荀林父想到自己是主帥，這次大敗應負有責任，就跪前一步說：“末將罪該萬死，現請求一死。”
　　景公盛怒之下，拂袖示意衛兵來捆綁荀林父。這時，大夫士貞子上前阻止，不慌不忙地對景公說：“三十多年前，先君文公在對楚的城濮之戰中大獲全勝，晉國舉國歡騰，但文公面無喜色，左右感到很奇怪，就問文公：‘既然擊敗了強敵，為何反而愁悶？’文公說：‘這次戰鬥，由於我們採取了正確的戰略原則，擊破了楚軍的左、右翼，中軍主帥子玉就完全陷入被動，無法挽回敗局，只得收兵。但楚軍雖敗，主帥子玉尚在，哪裡可以鬆口氣啊！困獸猶鬥，更何況子玉是一國的宰相呢？我們又有什麼可高興的，他是要來報仇的！’直到後來楚王殺了子玉，文公才喜形於色。楚王殺子玉，是幫了我們晉國的忙。如果說楚國被先王打敗是一次失敗，那麼，殺掉子玉是再次失敗。現在您要殺掉林荀父......”
　　景公聽了士貞子的話，恍然大悟，笑着說：“大夫別說了，我懂了，我殺了荀林父，豈不是幫了楚國的忙？這樣，我們不是也將一敗再敗了嗎？”
　　於是，景公當場就赦免了荀林父等將帥。</string>	

	<key>gs46_title</key>
	<string>三令五申</string>	
	<key>gs46_content</key>
	<string>　　春秋時侯，有一位著名軍事學家名孫武，他攜帶自己寫的“孫子兵法”去見吳王闔廬。吳王看過之後說：“你的十三篇兵法，我都看過了，是不是拿我的軍隊試試？”孫武說可以。吳王再問：“用婦女來試驗可以嗎？”孫武也說可以。於是吳王召集一百八十名宮中美女，請孫武訓練。
　　孫武將她們分為兩隊，用吳王寵愛的兩個宮姬為隊長，並叫她們每個人都拿着長戟。隊伍站好後，孫武便發問：“你們知道怎樣向前向後和向左向右轉嗎？”眾女兵說：“知道。”孫武再說：“向前就看我心胸；向左就看我左手；向右就看我右手；向後就看我背後。”眾女兵說：“明白了。”於是孫武使命搬出鐵鉞（古時殺人用的刑具），三番五次向她們申戒。說完便擊鼓發出向右轉的號令。怎知眾女兵不單沒有依令行動，反而哈哈大笑。孫武見狀說：“解釋不明，交代不清，應該是將官們的過錯。”於是又將剛才一番話詳盡地再向她們解釋一次。再而擊鼓發出向左轉的號令。眾女兵仍然只是大笑。
　　孫武便說：“解釋不明，交代不清，是將官的過錯。既然交代清楚而不聽令，就是隊長和士兵的過錯了。”說完命左右隨從把兩個隊長推出斬首。吳王見孫武要斬他的愛姬，急忙派人向孫武講情，可是孫武說：“我既受命為將軍，將在軍中，君命有所不受！”遂命左右將兩女隊長斬了，再命兩位排頭的為隊長。自此以後，眾女兵無論是向前向後，同左向右，甚至跪下起立等複雜的動作都認真操練，再不敢兒戲了。
　　這故事原出於“史記”的“孫子吳起列傳”。後來；人們把孫向女兵再三解釋的做法，引伸為“三令五申”，即反覆多次向人告誡的意思。例如某地政府向食品商店屢次告誡食品要清潔衛生，以免損害顧客健康，我們便可說：對於食品商店要保證清潔衛生，政府已“三令五申”：大家都早已知道了。</string>	
	
	
	<key>gs47_title</key>
	<string>安然無恙</string>	
	<key>gs47_content</key>
	<string>　　公元前266年，趙惠文王去世，太子丹接位為趙孝成王。由於趙孝成王還年輕，國家大事由他的母親趙威后處理，趙威后是一個很能幹的婦女。
　　有一次，齊王派使者帶着信到趙國問候趙威后。趙威后還沒有拆信就問使者：“齊國的收成不壞吧？老百姓平安嗎？齊王身體健康嗎？”齊國使者聽了很不高興地說：“我受齊王派遣來問候您，現在你不先問齊王，卻先問收成和百姓，難道可以把低賤的放在前面，把尊貴的放在後面嗎？“趙威后笑着說：“不是，如果沒有收成，怎麼會有百姓？如果沒有百姓，怎麼會有君主？難道問候時可以捨棄根本而只問枝節嗎？”
　　齊國使者聽了，一時說不出話來。
　　趙威后和使者的對話的原文是：
　　齊王使使者問趙威后，書未發，威後問使者曰：“歲亦無恙耶？民亦無恙耶？”使者不悅，曰：“臣奉使使威後，今不問王而先問歲與民，豈先賤而後尊貴者乎？”威後曰：“不然。苟無歲，何以有民？苟無民，何以有君？故有舍本而問末者耶？”
　　這也就是後來演化出的“安然無恙”這個成語。</string>	

	<key>gs48_title</key>
	<string>背水一戰</string>	
	<key>gs48_content</key>
	<string>　　“背水一戰”這則成語的意思是背靠江河作戰，沒有退路。比喻決一死戰。
　　這個成語來源於《史記.淮陰侯列傳》，信乃使萬人先行，出，背水陳。...軍皆殊死戰，不可敗。
　　韓信，淮陰（今江蘇清江西南）人。他是漢王劉邦手下的大將。為了打敗項羽，奪取天下，他為劉邦定計，先攻取了關中，然後東渡黃河，打敗並俘虜了背叛劉邦、聽命於項羽的魏王豹，接着往東攻打趙王歇。
　　韓信的部隊要通過一道極狹的山口，叫井陘口。趙王手下的謀士李左軍主張一面堵住井陘口，一面派兵抄小路切斷漢軍的輜重糧草，韓信的遠征部隊沒有後援，就一定會敗走；但大將陳余不聽，仗着兵力優勢，堅持要與漢軍正面作戰。韓信了解到這一情況，非常高興。他命令部隊在離井陘三十里的地方安營，到了半夜，讓將士們吃些點心，告訴他們打了勝仗再吃飽飯。隨後，他派出兩千輕騎從小路隱蔽前進，要他們在趙軍離開營地後迅速沖入趙軍營地，換上漢軍旗號；又派一萬軍隊故意背靠河水排列陣勢來引誘趙軍。
　　到了天明，韓信率軍發動進攻，雙方展開激戰。不一會，漢軍假意敗回水邊陣地，趙軍全部離開營地，前來追擊。這時，韓信命令主力部隊出擊，背水結陣的士兵因為沒有退路，也回身猛撲敵軍。趙軍無法取勝，正要回營，忽然營中已插遍了漢軍旗幟，於是四散奔逃。漢軍乘勝追擊，打了一個大勝仗。在慶祝勝利的時候，將領們問韓信：“兵法上說，列陣可以背靠山，前面可以臨水澤，現在您讓我們背靠水排陣，還說打敗趙軍再飽飽地吃一頓，我們當時不相信，然而竟然取勝了，這是一種什麼策略呢？”
　　韓信笑着說：“這也是兵法上有的，只是你們沒有注意到罷了。兵法上不是說‘陷之死地而後生，置之亡地而後存’嗎？如果是有退路的地方，士兵都逃散了，怎麼能讓他們拚命呢！”
　　這個故事演化出成語“背水一戰”，多用于軍事行動，也可用於比哺有“決戰”性質的行動。</string>	

	<key>gs49_title</key>
	<string>一敗塗地</string>	
	<key>gs49_content</key>
	<string>　　秦朝時候，沛縣縣令叫泗水亭長劉邦押送一批老百姓到驪山做苦工；不料走到半路上，接二連三地逃走了很多，劉邦想：這樣下去，不等到驪山，就一定會逃光，自己免不了要被治罪，他想來想去，索性把沒有逃跑的都釋放了，自己和一些不想走的人躲在芒、陽二縣交界的山澤中。
　　秦二世元年，陳涉在大澤鄉起兵反秦，自稱楚王。沛縣令想歸附，部屬蕭何和曹參建議說：“你是秦朝縣令，現在背叛秦朝，恐有些人不服，最好把劉邦召回來，挾制那些不服的人，那就好辦了。”沛縣令立即叫樊嚕去請劉邦。可是當劉邦回來時，沛縣令見他領有近百人，恐他不服從自己的指揮，又懊悔起來。於是下令緊關城門，不讓劉邦進城。劉邦在城外寫了一封信，綁在箭上尉給城裡的父老，叫沛縣父老們齊心殺了縣令，共同抗秦，以保全身家。父老們果真殺掉縣令，打開城門，迎接劉邦進沛縣，並請地做縣令。劉邦謙虛地說：
　　“天下形勢很緊張，假若縣令的人選安排不當，就當“一敗塗地”，請你們另外遲擇別人吧！”但最後，劉邦還是當了縣令，稱做沛公。　　
　　“一敗塗地”本來是一旦破敗，就要肝腦塗在地上的意思。但後人則一直借用它說明失敗之後，而至不可收拾的情勢。例如一個商人因貪圖眼前之利，盲目推銷劣貨，但消費者卻不去上當，於是這個商人貨物積滯，周轉不靈，而至“一敗塗地”，不可收拾。又如一個球隊，因為球員間合作得不緊密，遇到挫折，更是手忙腳亂，以至“一敗塗地”，不可收拾。</string>	

	<key>gs50_title</key>
	<string>一丘之貉</string>	
	<key>gs50_content</key>
	<string>　　漢朝時有一個名人叫楊憚，他的父親是漢昭帝時的丞相楊敞，母親是人史學家司馬遷的女兒。他自幼便受到良好的教養，未成年時就成了當朝的名人。漢宣帝時大將霍光謀反，楊憚最先向宣帝報告。
　　事後被封平通侯，當時在朝庭中做郎官的人，賄賂之風極熾，有錢的人可用錢行賄，經常在外玩樂；無錢行賄的人，甚至一年中也沒有一天休息。楊憚作中山郎後，便把這些弊病全部革除，滿朝官員都稱讚他的廉潔。
　　但他因少年得志，又有功勞，便產生了驕傲自滿，結果與太僕長榮（長榮是宣帝舊友，最得信任）發生意見。
　　有一次，楊憚聽見匈奴降漢的人說匈奴的領袖單于被人殺了，楊憚便說：“遇到一個這樣不好的君王，他的大臣給他擬好治國的策略而不用，使自己自白送了命，就像我國秦朝時的君王一樣，專門信任小人，殺害忠貞的大臣，結果國亡了。如果當年秦朝不如此，可能到現在國家還存在。從古到今的君王都是信任小人的，真像同一山丘出產的貉一樣，毫無差別呀！”就這樣，楊憚被免職了。
　　自古君王勇於改過，不信饞言者能有幾人，楊憚僅被勉職，已是不幸申之大幸了。唉！“前漢書”：“楊憚傳”的原文是“古與今，如一丘之貂。”丘，土阜也，四邊高，中央低的土堆；貉，音鶴，俗稱樹貉，狀似狐小，毛黃褐色，深厚而溫滑，可做皮袍。後來的人將這兩句話引申成“一丘之貂”一句成語，來此喻同類沒有差別，像在同一個山丘里生長的貂一樣，形體都是相同的。
　　這成語在應用時，都是用來形容反面的事物，即使是形容否定的事物；含有不屑一談和譏誚的口吻。例如說有一群人專門造謠生事，無事生非，故意與人為難，他們中間沒有一個是好人，就可說：這批東西都是“一丘之貉”，那有一個是好人呢！</string>	

	<key>gs51_title</key>
	<string>手不釋卷</string>	
	<key>gs51_content</key>
	<string>　　三國時，呂蒙是吳國的大將。 
　　一次，他點兵3萬，用船80餘只襲擊荊州。水手一律身着白衣，大批精兵埋伏在船艙里。黑夜，船到當陽江邊，烽火台的漢兵厲聲盤問。吳軍詐稱是商船，要求靠岸避風，漢兵信以為真。約至二更，船上吳軍突然襲擊，佔據了烽火台。隨後，呂蒙帶兵長驅直入，輕取荊州。 
　　呂蒙作戰勇猛，平時卻不肯讀書。孫權勸道：“你讀點歷史和兵法，用兵更高明。”孫權道：“漢先武帝從前行伍出身，卻‘手不釋卷’。”從此，呂蒙勤勉自學，受益匪淺。 
　　手不釋卷：手裡不離開書本，形容讀書勤奮。</string>	
	
	
	<key>gs52_title</key>
	<string>殘杯冷炙</string>	
	<key>gs52_content</key>
	<string>　　“殘杯冷炙”這則成語中“炙”的意思是烤。原意是吃剩的酒食，現指權貴的施捨。
　　這個成語來源於北齊.顏之推《顏氏家訓·雜藝》，不可令有稱譽，見役勛貴，處之下坐，以取殘杯冷炙之辱。
　　北齊的文學家顏之推，學識淵博，他有一部《顏氏家訓》傳世，內容是以儒家的傳統思想作為立身治家之道。這部著作，對後世不少學者為人處世也有很大的影響。
　　《顏氏家訓》中有一處告誡說，不能因為有點稱讚，你就去受權貴驅使；處在低下的座位上，受取權貴施捨的屈辱。唐朝的大詩人杜甫，有一段時間就被迫在顏之推提到過的這種悲辛的處境里生活。
　　杜甫從小聰明好學，志高務實，但一直沒有遇到施展才華的機會。直到三十五歲那年，早已盛負詩名的他才踏上通往京都長安的大道。考試完後，杜甫覺得文章寫得得心應手。但他哪裡知道，主持這次考試的大臣李林甫，根本不想選用賢才，而對有才能有膽識的人，一概採取排斥的態度。
　　杜甫沒有料到自己會應試失敗，內心非常痛苦，對前途悲觀失望。從此，他流落長安，以“賓客”的身份出入於達官貴人之家，過着寄人籬下的生活。他時常陪王公大臣宴飲，席間吟詩賦辭助興。這樣做，一方面是為了維持生計，一方面也是希望得到權貴們的推薦，求得一官半職。</string>	

	<key>gs53_title</key>
	<string>城狐社鼠</string>	
	<key>gs53_content</key>
	<string>　　“城狐社鼠”這則成語的意思是比喻倚仗別人的權勢，為非作歹的壞人。
　　這個成語來源於《晉書.謝輥傳》，對曰：“隗誠始禍，然城狐社鼠也。”
　　晉朝時候，朝廷上有個左將軍叫王敦，他的長史官是謝輥，他倆常在一塊議論朝廷上的事情。有一天，王敦對謝輥說：“劉隗這個人，姦邪作惡，危害國家，我想把這個惡人從君王身邊除掉，以此來報效朝廷。你看行嗎？”
　　謝鯤想了一想，搖着頭說：“使不得呀，劉隗的確是個壞人，但也是城狐社鼠啊！要挖掘狐狸，恐怕把城牆弄壞；要用火熏死老鼠，或用水灌死老鼠，又怕毀壞了神社廟宇。如今這個劉隗就好比那城上的狐狸、社廟裡的老鼠。他是君王左右的近臣，勢力相當大，又有君王作靠山，恐怕不容易除掉他。”王敦聽了謝輥的話，雖然心裡不高興，也只好罷休。</string>	

	<key>gs54_title</key>
	<string>惡貫滿盈</string>	
	<key>gs54_content</key>
	<string>　　這個成語來源於《書.泰誓上》，商罪貫勇，天命誅之。
　　商朝末年，商紂王暴虐無道，激起老百姓極大的憤慨，就連諸侯們也看不過，認為他不像一個治國之君。當時有一個諸侯叫姬昌，他主張實施仁政，反對紂王的暴政，紂王便把他抓了起來。後來他的兒子姬發即位，便聯合諸侯起兵討伐商紂，大軍渡過黃河，向商都進發，在牧野這個地方與紂王的軍隊交戰，打了一場大仗。由於姬發所率的是仁義之師，深得老百姓的歡迎，百姓因而給予了很大的支持，而老百姓對紂王的軍隊卻是深惡痛絕的，結果紂王打了大敗仗，最後自焚而死，商朝也滅亡了。
　　姬發領兵進攻紂王之前，曾對全軍發表誓言，列舉了商紂的種種罪行，說商紂所做的壞事巳經到頭了，他罪大惡極，應該受到懲罰。號召大家齊心協力，為民除害。</string>	

	<key>gs55_title</key>
	<string>不遠千里</string>	
	<key>gs55_content</key>
	<string>　　“不遠千里”這則成語又稱“不遠千里而來”，表示不以千里為遠來到某地，比喻不畏路途遙遠。
　　這個成語來源於《孟子.梁惠王上》，孟子見梁惠王。王曰：“叟！不遠千里而來，亦將有以利吾國乎？”
　　梁惠王見了孟子，熱情地說：“先生，您不以千里為遠來到我們魏國，一定是給我的國家帶來利益了吧？”
　　孟子回答說：“大王您何必一開口就講利？有仁義就行了。如果君王說怎樣有利於我的國家，大夫說怎樣有利於我的封地，士和老百姓說怎樣有利於自身，這樣上上下下都追逐私利，那麼就危險了。”接着孟子說道：“在能出動一萬輛兵車的國家，謀殺他們國君的必定是能出動一千輛兵車的大夫之家；在能出動一千輛兵車的二等國家，謀殺他們國君的，必定是能出動一百輛兵車的大夫之家。大國的大夫能從萬輛兵車的國家中獲得兵車千輛，二等國家的大夫能從千輛兵車的國家中獲得兵車百輛。這些大夫的產業不能說不多了，但是，他們永遠不會滿足。所以您不能再宣揚私利了。”梁惠王聽了很受觸動，焦急地問：“那先生以為該怎麼辦呢？”
　　孟子說：“從來沒有講仁的人會遺棄他的雙親，也沒有講義的人會不尊重他的君主。所以，大王您只要講仁義就夠了，何必再講利呢？”</string>	

	<key>gs56_title</key>
	<string>九牛一毛</string>	
	<key>gs56_content</key>
	<string>　　漢武帝(劉徹)聽說李陵帶着部隊深入到匈奴的國境，士氣旺盛，心裡很高與。這時，許多大臣都湊趣地祝賀皇帝英明，善於用人。後來李陵戰敗投降，武帝非常生氣，原來祝賀的大臣也就反過來責罵李陵無用和不忠。
　　這時司馬遷站在旁邊一聲不響，武帝便問他對此事的意見，司馬遷爽直地說李陵只有五千步兵，卻被匈奴八萬騎兵圍住，但還是連打了十幾天仗，殺傷了一萬多敵人，實算是一位了不起的將軍了。最後因糧盡箭完，歸路又被截斷，才停止戰鬥，李陵不是真投降，而是在伺機報國。他的功勞還是可以補他的失敗之罪的。武帝聽他為李陵辯護，又諷刺皇上近親李廣利從正面進攻匈奴的庸儒無功，怒將司馬遷下在獄裡。次年，又誤傳李陵為匈奴練兵，武帝不把事情弄清楚，就把李陵的母親和妻子殺了。廷尉杜周為了迎合皇帝，誣陷司馬遷有誣陷皇帝之罪，竟把司馬遷施予最殘酷、最恥辱的“腐刑”。
　　司馬遷受到了這種摧殘，痛苦之餘，就想自殺;但轉念一想，像他這樣地位低微的人死去，在許多大富大貴的人的眼中，不過像“九毛亡一毛”，不但得不到同情，且更會惹人恥笑。於是決心忍受恥辱，用自己的生命和時間來艱苦地、頑強地完成偉大的“史記”的寫作。古人所謂有大勇的人才有大智，司馬遷便是這樣的人。
　　他知道在他所處的年代裡，死一個像他那樣沒地位、沒名望的人，比死條狗還不如，因此他勇敢地活下去，終於完成了那部空前偉大的歷史的著作——“史記”。司馬遷把他這種思想轉孌的情況告訴也的好友任少卿，後來的人便是根據他信中所說的“九牛亡一毛”一句話，引伸成“九牛一毛”這句成語，用來譬喻某種東西或某種人材僅是極多數裡面的一部份，好像九條牛身上的一根毛一樣。</string>	
	
	
	<key>gs57_title</key>
	<string>膾炙人口</string>	
	<key>gs57_content</key>
	<string>　　“膾炙人口”這則成語的膾是細切的肉；炙是烤肉。膾炙人口，原指人人愛吃的美食，常用來比喻人人讚美的事物和傳誦的詩文。
　　這個成語來源於《孟子.盡心下》，曾哲嗜羊棗，而曾子不忍食羊棗。公孫丑問曰：“膾炙與羊棗孰美？”孟子曰：“膾炙哉！”公孫丑曰：“然則曾子何為食膾炙而不食羊棗？”曰：“膾炙所同也，羊棗所獨也。諱名不諱姓，姓所同也，名所獨也。”
　　春秋時，有父子兩人，他們同是孔子的弟子。父親曾哲愛吃羊棗（一種野生果子，俗名叫牛奶柿）；兒子曾參是個孝子，父親死後，竟不忍心吃羊棗。這件事情在當時曾被儒家子弟大為傳頌。
　　到了戰國時，孟子的弟子公孫丑對這件事不能理解，於是就去向老師孟子請教。公孫丑問：“老師，膾炙和羊棗，哪一樣好吃？”
　　“當然是膾炙好吃，沒有哪個不愛吃膾炙的！”公孫丑又問：“既然膾炙好吃，那麼曾參和他父親也都愛吃膾炙的了？那為什麼曾參不戒吃膾炙，只戒吃羊棗呢？”
　　孟子回答說：“燴炙，是大家都愛吃的；羊棗的滋味雖比不上燴炙，但卻是曾哲特別愛吃的東西。所以曾參只戒吃羊棗。好比對長輩只忌諱叫名字，不忌諱稱姓一樣，姓有相同的，名字卻是自己所獨有的。”
　　孟子的一席話，使公孫丑明白了其中的道理。後來人們從孟子所說的“膾炙，所同也”里引伸出“膾炙人口”這句成語。用來比喻人人讚美的事物和傳誦的詩文。</string>	

	<key>gs58_title</key>
	<string>狼子野心</string>	
	<key>gs58_content</key>
	<string>　　“狼子野心”這則成語的意思是狼崽雖小，卻有兇惡的本性。原指兇殘者本性難改。後比喻壞人用心狠毒。
　　這個成語來源於《左傳.宣公四年》，諺曰：“狼子野心。”是乃狼也，其可畜乎！
　　楚國令尹子文，為人公正，執法廉明，楚國的屬官和老百姓都很敬重他。
　　子文的兄弟子良，在楚國當司馬，生個兒子叫越椒。這天，正逢越椒滿月，司馬府宴請賓客，一時熱鬧非凡，顯得喜氣洋洋。子文也應邀來到司馬府，看到侄子越椒後，大吃一驚，急忙找來子良，告訴他：“越椒這個孩子千萬不可留。他啼哭的聲音像狼嚎，長大以後必然是我們的禍害。諺語說：‘狼崽雖小，卻有兇惡的本性。’這是條狼啊，你千萬不能善待他，快拿定主意把他殺了。”
　　子良聽了這番話，頓時嚇得魂飛魄散。過了好一陣，才斷斷續續地說：“我是......是他的親生父親，怎能忍心親手殺......殺了他呢？”
　　子文一再勸說，子良終不肯聽從。
　　子文對此事十分憂慮，在他臨死的時候，把親信們叫到跟前告誡說：“千萬不能讓越椒掌權。一旦他得勢，你們就趕快逃命吧，否則後果不堪設想。”
　　子文死後，他的兒子斗般當了令尹，越椒也接替父親做了司馬。公元前626年，越椒為奪取令尹職位，百般討好穆王，說盡斗般的壞話。楚穆王聽信了讒言，讓越椒當了令尹。後來，越椒趁楚穆王死後作亂，掌權後即殺害了斗般和子文生前的親信。越椒的“狼子野心”發展到如此地步，是本性所致，勢在必然的事。</string>	

	<key>gs59_title</key>
	<string>有名無實</string>	
	<key>gs59_content</key>
	<string>　　出處《國語，晉語八》
　　宣子曰：“吾有卿之名，而無其實，無以從二三子。吾是以憂，子了我何故。”
　　釋義表示空有虛名，而無實際內容。
　　故事一天，晉國的大夫叔向去拜訪老朋友韓宣子。韓宣子是當時晉國的六卿之一，職位很高。但他見了叔向，不住地唉聲嘆氣，說自己很窮。不料叔向聽他這樣說，便站起身拱手向他祝賀。韓宣子不解地問道：“我是有卿的名，而沒有卿的實際，無法跟大夫們相比。我正為此犯愁。你為什麼要祝賀我呢?”叔向正色道：“我就是因為你貧窮才來道賀的呀!窮，不一定是壞事；你只要回憶一下弈武子三代的遭遇，就可以知道了!“叔向知道韓宣子很清楚奕武子三代的不同遭遇，所以特地提起了這件事。最後他又說：“我看你像弈武子一樣貧困，就想到您已經有了他那樣的德行，所以才表示祝賀。不然，我只會擔心，哪會再向您表示祝賀呢?”韓宣子聽了叔向的話，頓時愁雲消散，向叔向行禮說：“多謝您對我的指教，要不我連自己將走向滅亡也不知道呢。”</string>	

	<key>gs60_title</key>
	<string>得過且過</string>	
	<key>gs60_content</key>
	<string>　　五台山上有一種鳥，叫寒號鳥，它生有肉翅但不能飛翔。每當夏季來臨時，寒號鳥就渾身長滿色彩斑斕的羽毛，它便得意地唱：“鳳凰不如我！鳳凰不如我！”。它每天都唱着，卻不知道搭窩。等到深冬來臨的時候，它雖然很冷，但還是不搭窩，漂亮的羽毛也全部脫落了。當寒風襲來的時候，這光禿禿的肉鳥無可柰何地哀鳴：“得過且過！得過且過！”
　　讀後：目光短淺的人，面對一點點成績就沾沾自喜。對將來的一切都沒有計劃，他們只看現在，能偷懶就偷懶，能過去就不努力。他們一旦遇到挫折就會垂頭喪氣，消極悲觀。
　　為了將來的美好，對成功和失敗進行正確地分析，作個計劃，現在就努力工作，成功一定是屬於勤奮者。</string>	

	<key>gs61_title</key>
	<string>各得其所</string>	
	<key>gs61_content</key>
	<string>　　出處《易·繫辭下》
　　交易而退，各得其所。
　　釋義表示每個人或每件事都得到了適當的安排大家都滿意。
　　故事漢武帝妹妹隆慮公主的兒子昭平君，是漢武帝的外甥，隆慮公主知道昭平君倚仗權勢，經常為非作歹，難免要惹出大事。她擔心自己死後，昭平君會犯死罪無人救他，便在病重時對武帝說：“陛下，我願以一千斤黃金和一千萬錢，為昭平君預贖死罪。”這種事沒有先例，但漢武帝見她病生得很重，為了安慰她，也就點頭應允了。隆慮公主死後，昭平君因沒有人管束他，日益驕橫。一次他酒後殺人，被捕入獄。武帝非常難過，嘆息道：“我妹妹很晚才生這個兒子，死前把他託付給了我，現在要判他死罪，我實在不忍心呀!”左右的大臣們都說：“公主早已替他贖了死罪，陛下就赦免他一次吧!”武帝搖搖頭說：“法令是先帝制定的，必須遵守。如果因為我的親屬而破壞法令，豈不失信於民?”最後，武帝狠了狠心，還是下詔處死了昭平君。處死了昭平君，武帝心裡很難過。但是，太中大夫東方朔卻向武帝祝酒說：“賞功不避仇敵，罰罪不考慮骨肉，這兩點陛下都做到了。四海之內的百姓就會各如其所願。”</string>	
	
	
	<key>gs62_title</key>
	<string>各自為政</string>	
	<key>gs62_content</key>
	<string>　　疇昔之羊子為政，今日之事我為政。
　　釋義形容各行其事，不顧全局。
　　故事公元前607年，鄭國出兵攻打宋國。宋國派華元為主帥，統率宋軍前往迎戰。兩軍交戰之前，華元為了鼓舞土氣，殺羊犒勞將土。忙亂中忘了給他的馬夫羊斟分一份，羊斟便懷恨在心。交戰的時候，羊斟對華元說：“分發羊肉的事你說了算，今天駕馭戰車的事，可就得由我說了算了。”說完，他就故意把戰車趕到鄭軍陣地里去。結果，堂堂宋軍主帥華元，就這樣輕易地被鄭軍活捉了。宋軍失掉了主帥，因而慘遭失敗。</string>	

	<key>gs63_title</key>
	<string>開誠布公</string>	
	<key>gs63_content</key>
	<string>　　“開誠布公”這則成語的意思是人們把“開誠心，布公道”簡為成語“開誠布公”，用來比喻誠意待人，坦白無私。
　　這個成語來源於《三國志.蜀書.諸葛亮傳評》，諸葛亮之相國也......開誠心，布公道。
　　三國時，蜀漢的丞相諸葛亮極得皇帝劉備的信用。劉備臨終前，曾將自己的兒子劉禪託付給他，請他幫助劉禪治理天下，並且誠懇地表示，你能輔佐他就輔佐他，如果他不好好聽你話，干出危害國家的事來，你就取而代之。劉備死後，諸葛亮盡全力幫助平庸的後主劉禪治理國家。有人勸他進爵稱王，他嚴詞拒絕，並認為自已受先帝委託，已經擔任了這麼高的官職；如今討伐曹魏沒見什麼成效，卻要加官進爵，這樣做是不義的。諸葛亮待人處事公正合理，不徇私情。馬謖（su）是他非常看重的一位將軍，在攻打曹魏時當前鋒。因為違反節制，失守街亭，諸葛亮嚴守軍令狀規定，忍痛殺了他。馬謖臨刑前上書諸葛亮，說自己雖然死去，在九泉之下也沒有怨恨。諸葛亮自已也為失守街亭等承擔責任，請求後主批准他由丞相降為右將軍。他還特地下令，要下屬批評他的缺點和錯誤。這在當時是罕見的。公元234年，諸葛亮病死於軍中。他一生清貧，並無什麼產業留給後代。</string>	

	<key>gs64_title</key>
	<string>海角天涯</string>	
	<key>gs64_content</key>
	<string>　　韓愈，字退之，是唐代中葉時的偉大文學家。　 
　　他兩歲時就死了父親，不久他的母親又死去。幼時依靠他哥哥韓會和嫂嫂鄭夫人過活。　韓會有一個嗣子（韓愈次兄介之子，出繼與長兄為嗣）叫老成，排行十二，所以小名叫十二郎，年紀比韓愈小一點。 
　　後來韓會四十二歲的時候，因宰相元載的事，貶為韶州刺史，不到幾個月就病死在韶州，這時韓愈只有十一歲，十二郎也很小。韓愈雖然有三個哥哥（會、弁、介），但都很早離開了人世。 
　　這時，繼承祖先後代的，只有韓愈和他的侄子十二郎兩個人，零丁孤苦，沒有一天離開過。　韓愈十九歲時自宜城前往京城，以後十年的時間中，只和十二郎見過三次面。當他正打算西歸和十二郎永遠生活在一起的時候，不幸十二郎就在這時死去了。韓愈知道了這消息，悲痛欲絕，寫了一篇“祭十二郎文”，叫建中備了一些時下的物品從老遠的地方去致祭他。 
　　這篇祭文，一字一淚，令人讀來心酸。祭文中有“一在天之涯，一在地之角”的句子，後人便把它引伸成“天涯海角”這句話，用來比喻極其遙遠的地方。</string>	

	<key>gs65_title</key>
	<string>老生常談</string>	
	<key>gs65_content</key>
	<string>　　此者生常譚(談)。釋義:老書生常講的話，沒有新的意思。比喻聽慣聽厭的話。
　　三國時候，有個名叫管輅的人，從小勤奮好學、才思敏捷，光其喜愛天文。十五歲時，已熟讀《周易》，通曉占卜術，漸漸有了小名氣。日子一久，傳到吏部尚書何晏、侍中尚書鄧颶耳里。這天，正好是農曆十二月二十八日，這兩個大官吃飽喝足後，鬧着無聊，便派人把管輅召來替他們占卜。管輅早就聽說這兩人是曹操侄孫曹爽的心腹，倚仗權勢，胡作非為，名聲很不好。他考慮了一會幾，想趁這個機會好好教訓他們一頓，滅滅他們的威風。何雖一見管輅，就大聲嚷道：”聽說你的占卜很靈驗，快替我算一卦，看我能不能再有機會升官發財。另外，這幾天晚上我還夢見蒼蠅總是叮在鼻子上，這是什麼預兆?”管輅想了一想，說：“從前周公忠厚正直，輔助周成王建國立業，國泰民安；現在你的職位比周公還高，可感恩你的人很少，懼伯你的人卻很多，這恐怕不是好預兆。你的夢按照卜術來測，也是個兇相阿!”管輅接着又說：“要想逢凶化吉，消災避難，只有多效仿周公等大聖賢們，發善心，行善事。”鄧颶一旁聽了，很不以為然，連連搖頭說：“這都是些老生常談，沒什麼意思。”何宴臉上鐵青，一語不發。管輅見了，哈哈一笑：“雖說是老生常談的話，卻不能加以輕視啊！”不久，新年到了，傳來消息說何宴、鄧輅與曹爽一起因謀反而遭誅殺。管輅知道後，連聲說：“老生常談的話，他們卻置之不理，所以難怪有如此下場啊！”</string>	

	<key>gs66_title</key>
	<string>一絲不苟</string>	
	<key>gs66_content</key>
	<string>　　出處：《儒林外史》見世叔—絲不苟，升遷就在指日。
　　釋義：連最細小的地方也不馬虎，形容辦事認真、好細。
　　故事：明朝時候，皇上下令禁止宰殺耕牛，就是信奉回教的人也不例外。
　　一天，鄉紳張靜齋與舉人范進相約去拜訪高要縣知縣湯奉。湯知縣置酒招待他們。席間有位老者給湯知縣送來了他與其他幾個信回教的人拼湊起來的五十斤牛肉。湯知縣一向貪贓受賄，而且他也是信奉回教的人，但是上面有禁令，一時也不知該不該收下這份禮。於是問張靜齋：“你是做過官的，有關禁止宰殺耕牛的事正該與你商量。剛才有幾個信奉回教的人為了開禁，送來五十斤牛肉，請求我對他們稍微寬鬆些。你看是接受還是不接受?”
　　張靜齋搖頭道：“這可千萬使不得。你我都是做官的人，心中應當只有皇上，哪裡顧得上信奉同一教的人？想起洪武年問的劉老先生(指劉伯溫)；洪武私訪到他家，正巧江南張王(指張士誠)送來一個菜罈子。、當面打開一看，是一壇金子。皇上大為惱火，第二天就把劉老先生貶為青田縣知縣，後來又用毒藥把他毒死了。
　　湯知縣見張靜齋說得頭頭是道，不由得不信，於是急忙請教該如何處置為好。張靜齋說道：“世叔可在這件事大作文章。把那位老者抓起來，打他幾十板子，再用一面大枷枷了，把送來的牛肉堆在大枷上面，並且在旁邊出一張告示，說明他們大膽妄為，知法犯法。如上司知道你辦事這樣一絲不苟，那麼你升官發財就指日可待了。”</string>	
	
	
	<key>gs67_title</key>
	<string>兩敗俱傷</string>	
	<key>gs67_content</key>
	<string>　　戰國的時候，有一個很聰明、講話幽默的人，名叫淳于，他知道齊宣王正準備要去攻打魏國。便去晉見齊宣王，說：「大王，您聽過韓子盧和東郭逡的故事嗎？韓子盧是天底下最棒的獵犬，東郭逡是世界上最有名的狡兔。有一天，韓子盧在追趕東郭逡，一隻在前面拚命的逃，一隻在後面拚命的追，結果呢！它們兩個都跑到精疲力竭，動彈不得，全倒在山腳下死了。這個時候，正好有個農夫經過，便毫不費力地把它們兩個一齊帶回家煮了吃掉。」齊宣王一聽：「這跟我要去攻打魏國有什麼關係呀？」淳于：「大王，現在齊國發兵去攻打魏國，一定不是能在短期內就可以打贏的。到頭來，雙方都弄成民窮財盡，兩敗俱傷，不但老百姓吃苦，國家的兵力也會大受損傷，萬一秦國和楚國趁機來攻打我們，那不是平白送給他們機會一併吞掉齊國和魏國嗎？」齊宣王聽了淳于的話，覺得很有道理，就停止攻打魏國的計劃。
　　後來，大家在形容二個能力差不多的人互相爭鬥，不但誰也沒贏還彼此都受了傷，就說是“兩敗俱傷”。</string>	

	<key>gs68_title</key>
	<string>才高八斗</string>	
	<key>gs68_content</key>
	<string>　　“才高八斗”這則成語的意思是比喻極有才華。
　　這個成語來源於南朝.宋.無名字《釋常談.八斗之才》，文章多，謂之八斗之才。謝靈運嘗曰：“天下才有一石，曹子建獨佔八斗，我得一斗，天下共分一斗。”
　　南朝宋國有謝靈運，是我國古代著名的山水詩作家。他的詩，大都描寫會稽、永嘉、廬山等地的山水名勝，善於刻劃自然景物，開創了文學史上的山水詩一派。
　　他寫的詩藝術性很強，尤其注意形式美，很受文人雅士的喜愛。詩篇一傳出來，人們就競相抄錄，流傳很廣。宋文帝很賞識他的文學才能，特地將他召回京都任職，並把他的詩作和書法稱為“二寶”，常常要他邊侍宴，邊寫詩作文。一直自命不凡的謝靈運受到這種禮遇後，更加狂妄自大。有一次，他一邊喝酒一邊自誇道：“魏晉以來，天下的文學之才共有一石（一種容量單位，一石等於十斗），其中曹子建（即曹植）獨佔八斗，我得一斗，天下其他的人共分一斗。”</string>	

	<key>gs69_title</key>
	<string>拔苗助長</string>	
	<key>gs69_content</key>
	<string>　　“拔苗助長”這則成語的意思是將苗拔起，幫助它生長。比喻不顧事物發展的規律，強求速成，結果反而把事情弄糟。
　　這個成語來源於《孟子.公孫丑上》，宋人有閔其苗之不長而揠(ya)之者，芒芒然歸，謂其人曰：“今日病矣!予助苗長矣!”其子趨而往視之，苗則槁矣。
　　《孟子》是一部儒家經典，記載了戰國時期著名思想家孟軻的政治活動、政治學說和哲學倫理教育思想。這部書中有個故事十分有名：宋國有一個農夫，他擔心自己田裡的禾苗長不高，就天天到田邊去看。
　　可是，一天、兩天、三天，禾苗好像一點兒也沒有往上長。他在田邊焦急地轉來轉去，自言自語地說：“我得想辦法幫助它們生長。”
　　一天，他終於想出了辦法，急忙奔到田裡，把禾苗一棵棵地拔，從早上一直忙到太陽落山，弄得精疲力盡。
　　他回到家裡，十分疲勞，氣喘吁吁地說：“今天可把我累壞了，力氣總算沒白費，我幫禾苗都長高了一大截。”
　　他的兒子聽了，急忙跑到田裡一看，禾苗全都枯死了。
　　孟軻借用這個故事向他的學生們說明違反事物發展的客觀規律而主觀地急躁冒進，就會把事情弄糟。</string>	

	<key>gs70_title</key>
	<string>烏合之眾</string>	
	<key>gs70_content</key>
	<string>　　西漢末年，王莽（邯鄲市大名縣人）被打敗後，劉玄稱帝。扶風茂陵（今陝西省）人耿龠隨其父耿況投奔了劉玄。沒過多久，邯鄲人王郎自稱漢成帝之子劉子與，在西漢宗室劉休和大富豪李育等的支持下，自立為帝，建都邯鄲。這時，耿龠手下的孫倉、衛包便勸耿龠投歸劉子與（王郎）。耿龠聞聽大怒，按劍說道："劉子與這個反賊，我和他勢不兩立！等我到長安請皇上調動漁陽、上谷的兵馬，從太原、代郡出擊，來回幾十天，便能以輕騎兵襲擊那些'烏合之眾'，勢如摧枯拉朽，定能獲勝。誰不識大局，去投奔那些反賊，定遭滅族殺身之禍！　 
　　釋義：“烏合之眾”為貶意成語，比喻沒有組織，像一群暫時聚合的烏鴉。</string>	

	<key>gs71_title</key>
	<string>後生可畏</string>	
	<key>gs71_content</key>
	<string>　　後生可畏，焉知來者之不如也! 釋義：讚揚少年聰明努力，有光明的前途。
　　故事：孔子在遊歷的時候，碰見三個小孩，有兩個正在玩耍，另一個小孩卻站在旁邊。孔子覺得奇怪，就問站着的小孩為什麼不和大家一起玩。小孩很認真地回答：“激烈的打鬧能害人的性命，拉拉扯扯的玩耍也會傷人的身體；再退一步說，撕破了衣服，也沒有什麼好處。所以我不願和他們玩。這有什麼可奇怪的呢?”過了一會幾，小孩用泥土堆成一座城堡，自己坐在裡面，好久不出來，也不給準備動身的孔子讓路。孔子忍不住又問：‘你坐在裡面，為什麼不避讓車子?”“我只聽說車子要繞城走，沒有聽說過城堡還要避車子的!”孩子說。孔子非常驚訝，覺得這麼小的孩子，竟如此會說話，實在是了不起，於是讚歎他說：“你這麼小的年紀，懂得的事理真不少呀：”小孩卻回答說：“我聽人說，魚生下來，三天就會游泳，兔生下來，三天就能在地里跑，馬生下來，三天就可跟着母馬行走，這些都是自然的事，有什麼大小可言呢?”孔子不由感嘆他說：“好啊，我現在才知道少年人實在了不起呀!</string>	
	
	
	<key>gs72_title</key>
	<string>雞鳴狗盜</string>	
	<key>gs72_content</key>
	<string>　　戰國時代齊國的孟嘗君，是四大公子之一，他養了食客三千多人，個各都有特殊的才能。一旦孟嘗君遭遇困難，食客們一定全力相助，幫他解決困難。
　　秦昭襄王一向很仰慕孟嘗君的才能，因此就派人請他到秦國作客。孟嘗君為了報答秦王的賞識，於是就送上一件名貴的純白狐裘，作為見面禮。孟嘗君與秦昭襄王二人一見如故，秦王對於孟嘗君的才華也是非常敬佩，因此就想拜他為宰相。但是秦王對孟嘗君的寵幸，引起了秦國大臣的嫉妒，於是有許多大臣就在秦王面前說孟嘗君的壞話。起先秦王並不理會，但是大臣們一而再，再而三地向秦王進讒言，最後孟嘗君終於被軟禁起來了。孟嘗君遭到軟禁後，就派人去求秦王的寵妾燕妃幫忙。但是燕妃卻說：“如果孟嘗君送我一件和皇上一樣的白狐裘，我就替他想辦法。”孟嘗君聽了燕紀的話，不禁暗暗叫苦：“白狐裘就這麼一件，現在要到那裡再去找一件白狐裘呢？”
　　就在這時候，有一位食客自告奮勇地對孟嘗君說：“我有辦法，明天以前我一定可以弄回一件白狐裘來。”這天晚上，這位食客就偷偷進入皇宮，學着狗叫把衛士引開，順利地偷回當初獻給秦王的那件白狐裘。孟嘗君利用白狐裘收買了燕妃，燕妃果然替孟嘗君說了不少好話，過了沒多久，秦王就釋放了孟嘗君。孟嘗君害怕秦王臨時反悔，因此一被釋放就馬上喬裝改，趁着月黑風高的夜晚，來到了秦國的邊界—函谷關。只要通過了這道關口，秦王就奈何他了。可是現在是深夜，城門緊閉，根本沒有辦法出關。孟嘗君一行人內心真是急死了，城門必須等到雞鳴才會開放，但是如果等到天亮，又怕秦王發現他們逃走了，而派人追趕他們，這該如何是好呢？
　　就在這時候，忽然有位食客拉開嗓子，學着雞鳴“喔—喔喔”，一時之間，全城的雞都跟着一起鳴叫。守城門的將兵一聽到這麼多公雞在叫，以為天亮了，於是就按照規定把城門打開了。
　　孟嘗君一行人就這樣子平安通過了函谷門，離開秦國，回到齊國去了。</string>	

	<key>gs73_title</key>
	<string>程門立雪</string>	
	<key>gs73_content</key>
	<string>　　“程門立雪”這則成語的意思是比喻尊敬老師，誠懇求學。
　　這個成語來源於《宋史.楊時傳》，一日見頤，頤偶瞑坐，時與游酢侍立不去。頤既覺，則門外雪深一尺矣。
　　程顥、程頤兄弟倆都是宋代極有學問的人。進士楊時，為了豐富自已的學問，毅然放棄了高官厚祿，跑到河南潁昌拜程顥為師，虛心求教。後來程顥死，他自己也有40多歲，但仍然立志求學，刻苦鑽研，又跑到洛陽去拜程顥的弟弟程頤為師。
　　於是，他便和他的朋友游酢一塊兒到程家去拜見程頤，但是正遇上程老先生閉目養神，坐着假睡。這時候，外面開始下雪。這兩人求師心切，便恭恭敬敬侍立一旁，不言不動，如此等了大半天，程頤才慢慢睜開眼睛，見楊時、游酢站在面前，吃了一驚，說道：“啊，啊！他們兩位還在這兒沒走？”這時候，門外的雪已經積了一尺多厚了，而楊時和游酢並沒有一絲疲倦和不耐煩的神情。</string>	

	<key>gs74_title</key>
	<string>不合時宜</string>	
	<key>gs74_content</key>
	<string>　　“不合時宜”這則成語的時宜是：當時的需要。不符合時勢的需要，與世情不相投合。
　　這個成語來源於《漢書.哀帝紀》，待詔夏賀良等建言改元易號，增益漏刻，可以永安國家。朕過聽賀良等言，冀為海內獲福，卒亡嘉應。皆違經背古，不合時宜。
　　漢哀帝劉欣是漢成帝的養子，二十歲即位做了皇帝，定年號為建平。自做皇帝以後，哀帝經常生病。建平二年六月，哀帝的母親丁太后得病去世。擔任“黃門待詔”的顧問官夏賀良向漢哀帝上奏說：
　　“漢朝的曆法已經衰落，應當重新接受天命。成帝當時沒有順應天命，所以他沒有親生兒子。現在，皇上您生病的時間已很長了，天下又多次發生各種變異，這些都是上天的警告。皇上只有馬上改變年號，才可以延年益壽，生養皇子，平息災禍。如果明白了這個道理而不照着做，各種災禍都會發生，人民就要遭受災難。”哀帝聽了夏賀良的一番話，也盼自己身體健康，就在建平二年六月甲子日，即丁太后死後的第四天，發布詔書，大赦天下，改建平三年為太初元年，改帝號為“陳聖劉太平皇帝”，把計時的漏上的刻度從一百度改為一百二十度。
　　改變年號以後，哀帝還是照樣生病。夏賀良等人想趁機干預朝政，遭到朝中大臣的反對。哀帝也因夏賀良的話沒有應驗，派人對他們的所作所為作了調查，知道他們實際上是一夥騙子，於是在八月間又下詔書，說道：“黃門待詔夏賀良等建議改變年號和帝號，說增加漏的刻度可以使國家永遠安定，我誤聽了他們的話，希望給天下帶來安定，但是並沒有應驗。夏賀良等所說的所做的，都違經背古，不合時宜。六月甲子日的詔書，除了大赦一項之外，全部廢除。”
　　這次改元不到兩個月就結束了。夏賀良等人因妖言惑眾，被處以死刑。</string>	

	<key>gs75_title</key>
	<string>半途而廢</string>	
	<key>gs75_content</key>
	<string>　　半路上停下來不再前進。比喻做事有始無終。
　　這個成語來源於《禮記.中庸》，君子遵道而行，半塗（即途）而廢，吾弗能已矣。
　　東漢時，河南郡有一位賢慧的女子，人們都不知她叫什麼名字，只知道是樂羊子的妻子。
　　一天，樂羊子在路上拾到一塊金子，回家後把它交給妻子。妻子說：“我聽說有志向的人不喝盜泉的水，因為它的名字令人厭惡；也不吃別人施捨而呼喚過來吃的食物，寧可餓死。更何況拾取別人失去的樂西。這樣會玷污品行。”樂羊子聽了妻子的話，非常慚愧，就把那塊金子扔到野外，然後到遠方去尋師求學。
　　一年後，樂羊子歸來。妻子跪着問他為何回家，樂羊子說：“出門時間長了想家，沒有其他緣故。”妻子聽罷，操起一把刀走到織布機前說：“這機上織的絹帛產自蠶繭，成於織機。一根絲一根絲地積累起來，才有一寸長；一寸寸地積累下去，才有一丈乃至一匹。今天如果我將它割斷，就會前功盡棄，從前的時間也就白白浪費掉。”
　　妻子接着又說：“讀書也是這樣，你積累學問，應該每天獲得新的知識，從而使自已的品行日益完美。如果半途而歸，和割斷織絲有什麼兩樣呢？”
　　樂羊子被妻子說的話深深感動，於是又去完成學業，一連七年沒有回過家。</string>	

	<key>gs76_title</key>
	<string>開卷有益</string>	
	<key>gs76_content</key>
	<string>　　“開卷有益”這則成語的意思是打開書本，總有益處。常用以勉勵人們勤奮好學，多讀書就會有得益。
　　這個成語來源於《澠水燕談錄》，太宗日閱《御覽》三卷，因事有缺，暇日追補之。嘗曰：“開卷有益，朕不以為勞也。”
　　宋朝初年，宋太宗趙光義命文臣李防等人編寫一部規模宏大的分類百科全書——《太平總類》。
　　這部書收集摘錄了一千六百多種古籍的重要內容，分類歸成五十五門，全書共一千卷，是一部很有價值的參考書。
　　這部書是宋太平興國年間編成的，故定名為《太平總類》。對於這麼一部巨著，宋太宗規定自己每天至少要看兩、三卷，一年內全部看完，遂更名為《太平御覽》。當宋太宗下定決心花精力翻閱這部巨著時，曾有人覺得皇帝每天要處理那麼多國家大事，還要去讀這麼部大書，太辛苦了，就去勸告他少看些，也不一定每天都得看，以免過度勞神。
　　可是，宋太宗卻回答說：“我很喜歡讀書，從書中常常能得到樂趣，多看些書，總會有益處，況且我並不覺得勞神。”
　　於是，他仍然堅持每天閱讀三卷，有時因國事忙耽擱了，他也要抽空補上，並常對左右的人說：“只要打開書本，總會有好處的。”
　　宋太宗由於每天閱讀三卷《太平御覽》，學問十分淵博，處理國家大事也十分得心應手。當時的大臣們見皇帝如此勤奮讀書，也紛紛努力讀書，所以當時讀書的風氣很盛，連平常不讀書的宰相趙普，也孜孜不倦的閱讀《論語》，有“半部論語治天下”之謂。後來，“開卷有益”便成了成語，形容只要打開書本讀書，總有益處。</string>	
	
	
	<key>gs77_title</key>
	<string>百折不撓</string>	
	<key>gs77_content</key>
	<string>　　“百折不撓”這則成語的撓是彎曲，比喻屈服。意思是無論遭受多少挫折都不動搖、不退縮、不屈服。形容意志堅強，品節剛毅。
　　這個成語來源於《蔡中郎集.太尉橋玄碑》，其性庄，疾華尚朴，有百折不撓、臨大節而不可奪之風。
　　橋玄，字公祖，樂漢睢陽（今河南商丘）人。他性情剛直，嫉惡如仇，敢於同壞人壞事鬥爭。
　　橋玄年輕的時候，在本縣當功曹。有一次，豫州刺史周景來到睢陽，他向周景揭發了豫州“陳國相”羊昌的罪惡，請求周景派他去查辦。周景同意後，橋玄首先把羊昌的賓客全部抓起來，詳細調查羊昌的罪行。
　　羊昌的靠山、當朝大將軍梁翼知道這個消息，派人飛馬傳來檄文搭救羊昌，周景也接到聖旨，要他召回橋玄。橋玄退還檄文，更加抓緊辦案，終於使羊昌受到懲罰。橋玄也由此出了名。
　　漢靈帝時，橋玄當上了尚書令，他掌握了太中大夫蓋升仗着與靈帝有交情，在做南陽太守時大肆收受賄賂、搜括大量財富的事實，就向漢靈帝上奏，要求罷免蓋升，抄沒他搜括來的財產。漢靈帝不但不查辦蓋升，反而升了蓋升的官。橋玄於是託病辭職，回了老家。
　　橋玄在京城任職的時候，有一次，他的十歲的小兒子在門口玩，突然有三個強盜劫持了孩子，衝到樓上，向橋玄勒索財物。消息傳開，校尉陽球向河南府尹、洛陽縣令帶兵包圍了橋玄的家。
　　陽球等怕動手時傷了孩子，不敢進攻，橋玄大聲喝道：“強盜無法無天，難道能為了我的孩子而放縱這些惡賊嗎！”
　　他催促陽球等發動進攻，殺死了強盜，他的小兒子也因此喪生。
　　橋玄死時，家裡沒有什麼遺產，殯葬也非常簡單，他堅毅果斷、勇往直前的精神，受到人們的讚揚。東漢著名文學家蔡邕在《太尉橋玄碑》中說：“他的性情嚴肅，嫉恨奢華，崇尚儉樸，有百折不撓、在重大原則問題上決不改變自己的意志的氣概。”</string>	

	<key>gs78_title</key>
	<string>安步當車</string>	
	<key>gs78_content</key>
	<string>　　戰國時，齊國有一個叫顏黜的人。齊宣王在召他進宮的時候。顏黜走到殿前的階梯時，見宣王正等待他拜見，就停住腳步，不再往前走了。宣王見了很奇怪，就說：“顏黜，過來吧！”顏黜聽到後，不僅一動未動反而說：“大王，走過來！”
　　宣王聽了很不高興，他的大臣對顏黜嚷到：“大王是君主，你是臣民，大王可以叫你過來，你怎麼可以讓大王過去呢？”顏黜說：“我如果走到大王面前去，說明我羨慕他的權勢；如果大王走過來，說明他禮賢下士。”齊宣王很生氣的說：“到底是君王尊貴，還是士人尊貴？”
　　顏黜馬上接著說：“當然是士人尊貴，君王並不尊貴！”宣王說：“你說這話有根據嗎？"
　　顏黜神色自若地說：“當然有，秦國進攻齊國的時候，秦王曾下過這樣兩道命令：‘誰敢在柳下季墳墓五十步以內的地方砍柴，格殺勿論！誰能砍下齊王的腦袋，就封為萬戶侯。'由此看來，一個活着的君主的頭，竟然連一個死的士人墳墓都不如啊。”
　　齊宣王覺得自己理虧，說：“我是自討沒趣。聽了您的一番高論，才知道了小人的行徑。希望您接受我為您的學生！今後您就住在我這裡，我保證您有肉吃，有車乘，衣着華麗。”
　　顏黜卻辭謝說：“玉，原來產于山中，如果一經匠人加工，就會破壞，雖然仍然寶貴，但畢竟失去了本來的面貌。士人生在窮鄉僻壤，如果選拔上來，就會享有利祿；不是說他不能高貴顯達，但他外來的風貌和內心世界會遭到破壞。所以我情願希望大王讓我回去，每天晚點吃飯，也像吃肉那樣香；安穩而慢慢地走路，足以當作乘車……”顏黜說完，就告辭而去。
　　上面的故事源自《戰國策·齊策四》，曰：“黜願得歸，晚食為當肉，安步以當車，無罪以當貴，清靜貞正以自虞。”</string>	

	<key>gs79_title</key>
	<string>覆水難收</string>	
	<key>gs79_content</key>
	<string>　　“覆水難收”這則成語的意思是潑出去的水，無法收回。表示事已定局，不可挽回。
　　這個成語來源於宋.王桃《野客叢書》，太公取一壺水傾於地，令妻收入。乃語之曰：“若言離更合，覆水定難收。”
　　商朝末年，有個足智多謀的人物，姓姜名尚，字子牙，人稱姜太公。因先祖封於呂，又名呂尚。他輔佐周文王、周武王攻滅商朝，建立周朝，立了大功。後來封在齊，是春秋時齊國的始祖。
　　姜太公曾在商朝當過官，因為不滿紂王的殘暴統治，棄官而走，隱居在陝西渭水河邊一個比較偏僻的地方。為了取得周族的領袖姬昌（即周文王）的重用，他經常在小河邊用不掛魚餌的直鉤，裝模作樣地釣魚。
　　姜太公整天釣魚，家裡的生計發生了問題，他的妻子馬氏嫌他窮，沒有出息，不願再和他共同生活，要離開他。姜太公一再勸說她別這樣做，並說有朝一日他定會得到富貴。但馬氏認為他在說空話騙她，無論如何不相信。姜太公無可奈何，只好讓她離去。
　　後來，姜太公終於取得周文王的信任和重用，又幫助周武王聯合各諸侯攻滅商朝，建立西周王朝。馬氏見他又富貴又有地位，懊悔當初離開了他。便找到姜太公請求與他恢復夫妻關係。
　　姜太公已看透了馬氏的為人，不想和她恢復夫妻關係，便把一壺水倒在地上，叫馬氏把水收起來。
　　馬氏趕緊趴在地上去取水，但只能收到一些泥漿。於是姜太公冷冷地對她說：“你已離我而去，就不能再合在一塊兒。這好比倒在地上的水，難以再收回來了！”</string>	

	<key>gs80_title</key>
	<string>奉公守法</string>	
	<key>gs80_content</key>
	<string>　　“奉公守法”這則成語的意思是奉行公事，遵守法紀。
　　這個成語來源於《史記.趙奢列傳》，以君之貴，奉公如法，則上下平。
　　春秋戰國時期，趙國大將趙奢是個足智多謀的人，他英勇善戰，屢戰屢勝，建立了顯赫的功勛。趙惠文王封趙奢為馬服君，官列上卿。
　　趙奢原來是一個普通的收取田稅的官吏。他對趙王一片忠心，收稅時大公無私，一視同仁。有一次，他來到惠文王之弟、平原君趙勝家收取田稅，但是趙勝的管家仗勢欺人，戲弄趙奢，拒付稅款。趙奢並不怕趙勝的權勢，他毫不客氣地，果斷地處理了這件事，且依照趙國法令殺了那些無事生非的鬧事者。趙勝聽說後，怒氣衝天，一定要趙奢抵命，以顯示他的權勢。趙奢得知趙勝的想法後，馬上去找了趙勝，真心誠意的對他說：“您是趙國棟樑之材，是受朝廷重用的大官。應該遵守國家法令，以昭示天下百姓。而現在您的管家卻依靠您的權勢，公然違反國家法令。如果百姓都拒不付稅，那麼天下還會太平嗎？國家還會富強嗎？到那時候，您還會有現在這樣顯赫的地位？但是，您要是能夠奉公守法，那麼百姓也會以您為榜樣，天下就會穩定，國家就會富強，您怎麼能輕視呢？”
　　趙勝聽了這番話，慚愧萬分。繼而轉怒為喜，將趙奢保舉給趙惠文王，趙王封了他一個掌管整個趙國稅收的官。趙奢上任後，沒有仗着權勢欺壓百姓，仍然公正、無私的處理一切事務。後來，趙奢又被趙王任命為大將，為趙國建立了很多戰功。</string>	

	<key>gs81_title</key>
	<string>大逆不道</string>	
	<key>gs81_content</key>
	<string>　　漢王數羽曰：“夫為人臣為殺其主，殺其已降，為政不平，主約不信，天下所不容，大逆無道，罪十也。”
　　釋義“逆”，叛逆，“無道”指不合封建理法。這剛成語的多指封建專制者對起來造反的人所加的罪名，意為罪大惡極。“大逆無邊”也稱“大逆不道”。
　　故事：秦朝滅亡以後，劉邦和項羽展開了長達五年的楚漢戰爭。有—天項羽在陣前向劉邦喊話，要與他決一雌雄。劉邦回答說：“我開始與你都受命於楚懷王，約定先定關中的為王。但是我先定關中後你卻負約，讓我到巴蜀去當漢王。這是你第一條罪狀。你在去救援趙軍途中，殺死上將軍宋義，自稱上將軍，這是你第二條罪狀。你違抗懷王命令，擅自劫持各諸侯的兵馬人員，這是你的第三條罪狀。”接着，劉邦又揭露項羽燒毀秦宮、掘開秦皇墳墓，搜刮財物，殺死投降的秦王子嬰，活埋二十萬秦國百姓，殺害義帝等罪狀。在講到第十條罪狀時，劉邦說：“你作為臣子而殺死君王，又殺害已經投降的人，為政不平，對訂立的約定不講信義，為天下所不容，屬於重大的叛逆。你犯下如此十條大罪，我興仁義之兵來討你這個逆賊，你還有什麼面目向我挑戰!”</string>	
	
	
	<key>gs82_title</key>
	<string>汗流夾背</string>	
	<key>gs82_content</key>
	<string>　　漢大將軍霍光，是漢武帝的託孤重臣，輔佐八歲即位的漢昭帝執政，威勢很重。霍光身邊有個叫楊敞的人，行事謹小慎微，頗受霍光賞識，升至丞相職位，封為安平候。其實，楊敞為人懦弱無能，膽小怕事，根本不是當丞相的材料。公元前74年，年僅廿一歲的漢昭帝駕崩於未央宮，霍光與眾臣商議，選了漢武帝的孫子昌邑王劉賀作繼承人。誰知劉賀繼位後，經常宴飲歌舞，尋歡作樂。霍光聽說後，憂心忡忡，與車騎將軍張安世、大司馬田延年秘密商議，打算廢掉劉賀，另立賢君。計議商定後，霍光派田延年告訴楊敞、以便共同行事。楊敞一聽，頓時嚇得汗流浹背，驚恐萬分，只是含含糊糊，不置可否。楊敞的妻子，是太史公司馬遷的女兒，頗有膽識。她見丈夫猶豫不決的樣子，暗暗着急，趁田延年更衣走開時，上前勸丈夫說；“國家大事，豈能猶豫不決。大將軍已有成議，你也應當速戰速決，否則必然太難臨頭。”楊敞在房裡來回酸步，卻拿不定注意。正巧此時田延年回來，司馬夫人迴避不及，索性大大方方地與田延年相見，告知田延年，她丈夫願意聽從大將軍的吩咐。田延年聽了後高興地告辭走了。田延年回報霍光，霍光十分滿意，馬上安排楊敞領眾臣上表，奏請皇太后。第二天，楊敞與群臣遏見皇太后，陳述昌邑王不堪繼承王位的原因。太后立即下詔廢去劉賀，另立漢武帝的曾孫劉詢為君，史稱漢宣帝。</string>	

	<key>gs83_title</key>
	<string>勢如破竹</string>	
	<key>gs83_content</key>
	<string>　　三國末年，晉武帝司馬炎滅掉蜀國，奪取魏國政權以後，準備出兵攻打東吳，實現統一全中國的願望。他召集文武大臣們商量滅大計。多數人認為，吳國還有一定實力，一舉消滅它恐怕不易，不如有了足夠的準備再說。
　　大將杜預不同意多數人的看法，寫了一道奏章給晉武帝。杜預認為，必須趁目前昊國衰弱，忙滅掉它，不然等它有了實力就很難打敗它了。司馬炎看了杜預的奏章，找自己的最信任的大臣張華徵求意見。張華很同意杜預的分析，也勸司馬炎快快攻打吳國，以免留下後患。於是司馬炎就下了決心，任命杜預作征南大將軍。公元279年，晉武帝司馬炎調動了二十多萬兵馬，分成六路水陸並進，攻打吳國，一路戰鼓齊鳴，戰旗飄揚，戰士威武雄壯。第二年就攻佔了江陵，斬了吳國一員大將，率領軍隊乘勝追擊。在沅江、湘江以南的吳軍聽到風聲嚇破了膽，紛紛打開城門投降。司馬炎下令讓杜預從小路向吳國國都建業進發。此時，有人擔心長江水勢暴漲，不如暫收兵等到冬天進攻更有利。杜預堅決反對退兵，他說：“現在趁士氣高漲，鬥志正旺，取得一個又一個勝利，勢如破竹（像用快刀劈竹子一樣，劈過幾節後竹子就迎刃破裂），一舉攻擊吳國不會再費多大力氣了！”晉朝大軍在杜預率領下，直衝向吳都建業，不久就攻佔建業滅了吳國。晉武帝統一了全國。
　　故事出自《晉書·杜預傳》。成語“勢如破竹”，形容戰鬥節節勝利，毫無阻擋。</string>	

	<key>gs84_title</key>
	<string>破釜沉舟</string>	
	<key>gs84_content</key>
	<string>　　秦朝末年，各地人民紛紛舉行起義，反抗秦朝的暴虐統治。農民起義軍的領袖，最著名的是陳勝、吳廣，接着有項羽和劉邦。下面，講一個項羽破釜沉舟的故事。
　　有一年，秦國的三十萬人馬包圍了趙國（那不是原來的那個趙國）的巨鹿（今河北省平鄉縣），趙王連夜向楚懷王（不是原來那個楚國的國王）求救。楚懷王派宋義為上將軍，項羽為次將，帶領二十萬人馬去救趙國。誰知宋義聽說秦軍勢力強大，走到半路就停了下來，不再前進。軍中沒有糧食，士兵用蔬菜和雜豆煮了當飯吃，他也不管，只顧自己舉行宴會，大吃大喝的。這一下可把項羽的肺氣炸啦。他殺了宋義，自己當了“假上將軍”，帶着部隊去救趙國。
　　項羽先派出一支部隊，切斷了秦軍運糧的道路；他親自率領主力過漳河，解救巨鹿。
　　楚軍全部渡過漳河以後，項羽讓士兵們飽飽地吃了一頓飯，每人再帶三天乾糧，然後傳下命令：把渡河的船（古代稱舟）鑿穿沉入河裡，把做飯用的鍋（古代稱釜）砸個粉碎，把附近的房屋放把火統統燒毀。這就叫破釜沉舟。項羽用這辦法來表示他有進無退、一定要奪取勝利的決心。
　　楚軍士兵見主帥的決心這麼大，就誰也不打算再活着回去。在項羽親自指揮下，他們以一當十，以十當百，拚死地向秦軍衝殺過去，經過連續九次衝鋒，把秦軍打得大敗。秦軍的幾個主將，有的被殺，有的當了俘虜，有的投了降。這一仗不但解了巨鹿之圍，而且把秦軍打得再也振作不起來，過兩年，秦朝就滅亡了。
　　打這以後，項羽當上了真正的上將軍，其他許多支軍隊都歸他統帥和指揮，他的威名傳遍了天下。</string>	

	<key>gs85_title</key>
	<string>精誠所至金石為開</string>	
	<key>gs85_content</key>
	<string>　　西漢時期，有一個著名將領叫李廣，他精於騎馬射箭，作戰非常勇敢，被稱為“飛將軍”。
　　有一次，他去冥山南麓打獵，忽然發現草叢中蹲伏着一隻猛虎。李廣急忙彎弓搭箭，全神貫注，用盡氣力，一箭射去。李廣箭法很好，他以為老虎一定中箭身亡，於是走近前去，仔細一看，未料被射中的竟是一塊形狀很像老虎的大石頭。不僅箭頭深深射入石頭當中，而且箭尾也幾乎全部射入石頭中去了。李廣很驚訝，他不相信自己能有這麼大的力氣，於是想再試一試，就往後退了幾步，張弓搭箭，用力向石頭射去。可是，一連幾箭都沒有射進去，有的箭頭破碎了，有的箭桿折斷了，而大石頭一點兒也沒有受到損傷。
　　人們對這件事感到很驚奇，疑惑不解，於是就去請教學者揚雄。揚雄回答說：“如果誠心實意，即使像金石那樣堅硬的東西也會被感動的。”“精誠所至 金石為開”這一成語也便由此流傳下來。</string>	

	<key>gs86_title</key>
	<string>井底之蛙</string>	
	<key>gs86_content</key>
	<string>　　一口廢井裡住着一隻青蛙。有一天，青蛙在井邊碰上了一隻從海里來的大龜。青蛙就對海龜誇口說：“你看，我住在這裡多快樂！有時高興了，就在井欄邊跳躍一陣；疲倦了，就回到井裡，睡在磚洞邊一回。或者只留出頭和嘴巴，安安靜靜地把全身泡在水裡：或者在軟綿綿的泥漿里散一回步，也很舒適。看看那些蝦和蝌蝦，誰也此不上我。而且，我是這個井裡的主人，在這井裡極自由自在，你為什麼不常到井裡來游賞呢！”那海龜聽了青蛙的話，倒真想進去看看。但它的左腳還沒有整個伸進去，右腳就已經絆住了。它連忙後退了兩步，把大海的情形告訴青蛙說：“你看過海嗎？海的廣大，哪止千里；海的深度，哪只千來丈。古時候，十年有九年大水，海里的水，並不漲了多少；後來，八年里有七年大早，海里的水，也不見得淺了多少。可見大海是不受旱澇影響的。住在那樣的大海里，才是真的快樂呢！”井蛙聽了海龜的一番話，吃驚地呆在那裡，再沒有話可說了。</string>	
	
	
	<key>gs87_title</key>
	<string>赴湯蹈火</string>	
	<key>gs87_content</key>
	<string>　　“赴湯蹈火”這則成語的赴是走向；湯是滾水；蹈是踏。趕湯蹈火，指即使滾燙的水，熾熱的火，也敢於踐踏，形容不畏艱驗，奮勇向前。
　　這個成語來源於三國魏.嵇康《與山巨源絕交書》，此猶禽鹿，少見馴育，則服從教制；長而見羈，則狂顧頓纓，赴湯蹈火。
　　嵇康，字叔夜，譙國銓（今安徽宿縣西）人。他曾與山巨源（山濤）等七人一起游于山林，被稱為“竹林七賢”，司馬氏專權後，嵇康不滿司馬氏的統治，隱居山陽，而山巨源後來在司馬氏朝廷中做了官，嵇康從此看不起他。山巨源由吏部侍郎升散騎常侍時，想請嵇康出來代理他原來的吏部侍郎官職，遭到了嵇康的堅決拒絕。不久，山巨源收到了門人遞上的一封信。拆開一看，是嵇康給自己的一封絕交信。他迫不及待地看了下去。信中嵇康列舉老子、莊子、柳下惠、東方朔，孔子等先聖，說自己“志氣可托，不可奪也”。
　　接着又寫到自已傾慕尚子平、台孝威（後漢隱士），不涉經學，淡泊名利。信中表示他蔑視虛偽的禮教，公然對抗朝廷的法制，以禽鹿作比，鹿很少見有馴育服從的，大的如果羈絆、束縛它，那它必定狂躁不安，即使赴湯蹈火，也不在乎；哪怕是用金的馬嚼子來裝飾它，拿佳肴來喂它，它還是思念樹林、嚮往草地的。以此表示如果司馬氏請他做官，他就會像野性難馴的糜鹿“狂顧頓纓，赴湯蹈火”。表達了堅決不在司馬氏政權中任職的決心。由於嵇康時常發表一些譏刺朝政和世俗的言論，司馬氏統治集團對他十分忌恨。景元三年（262），曾經受到嵇康奚落的司隸校尉鍾會，以言論放蕩、毀謗朝廷等罪名對嵇康橫加誣陷。嵇康被司馬昭下令逮捕入獄，不久便被殺害。</string>	

	<key>gs88_title</key>
	<string>一葉障目</string>	
	<key>gs88_content</key>
	<string>　　一葉蔽目，不見泰山，兩豆塞耳，不聞雷霆。釋義“障”，即蔽。比喻被眼前細小的事物所蒙蔽，而看不到事物的真實情況以及主流和本質。
　　從前，楚國有個書獃子，家裡很窮。一天，他正在看書，忽然看到書上寫着：“如果得到螳螂捕捉知了時用來遮身的那片葉子，就可以把自己的身體隱蔽起來，誰也看不見。”於是他想：“如果我能得到那片葉子，那該多好呀！”
　　從這天起，他整天在樹林里轉來轉去，尋找螳螂捉知了時藏身的葉子。終於有一天，他看到一隻螳螂隱身在一片樹葉下捕捉知了，他興奮極了，猛一下撲上去摘下那片葉子，可是，他太激動了，一不小心那葉子掉在地上，與滿地的落葉混在一起。他呆了一會，拿來一隻簸箕，把地上的落葉全都收拾起來，帶回家去。回到家裡他想：“怎樣從這麼多葉子中揀出可以隱身的葉子呢?
　　他決心一片一片試驗。於是，他舉起一片樹葉，問他的妻子說：“你能看得見我嗎?”“看得見。”他妻子回答。“你能看得見嗎?”他又舉起一片樹葉說。“看得見。”妻子耐心地回答。
　　他一次次地問，妻子一次次得回答。到後來，他妻子厭煩了，隨口答道：“看不見啦!”
　　書獃子一聽樂壞了。他拿了樹葉，來到街上，用樹葉擋住自己，當著店主的面，伸手取了店裡東西就走。
　　店主驚奇極了，把他抓住，送到官府去。縣官覺得很奇怪，居然有人敢在光天化日之下偷東西，便問他究竟是怎麼回事，書獃子說了原委，縣官不由哈哈大笑，把他放回了家。</string>	

	<key>gs89_title</key>
	<string>精衛填海</string>	
	<key>gs89_content</key>
	<string>　　夏朝以前，國家還沒有形成，那時候的帝王，遠不如後來帝王那麼闊氣，享有許多特權；而是純粹的人民公僕，只有盡義務的份兒。帝王的子女也沒有什麼太子，公主之類的特殊稱呼，身份也尊貴不起來，和老百姓的子女一樣。
　　炎帝有個女兒，名叫精衛，性格開朗活潑，喜歡打抱不平。一天，她走出小村，找小朋友玩耍，看到一個大孩子把小孩子當馬騎。小孩都累爬下了，大孩子還不肯罷休。
　　精衛走過去，指着大孩子的腦門怒斥道：“你這個人太不知羞恥，欺負小孩子算什麼本事，有力氣，去打虎打熊，人們會說你是英雄。”
　　大孩子見精衛是個小姑娘，生得單薄文弱，根本不把她放在眼裡。他從小孩背上跳下來，走到精衛面前說：“我是海龍王的兒子，你是什麼人？竟敢來管我！”
　　精衛說：“龍王的兒子有什麼了不起，我還是炎帝的女兒呢，以後你少到陸地上撒野，小心我把你掛到樹上晒乾。”
　　龍王的兒子說：“我先讓你知道知道我的厲害，往後少管小爺的閑事。”說著動手就打。精衛從小跟着父親上山打獵，手腳十分靈活，力氣也不小，見對方蠻橫無禮，並不示弱，閃身躲開對方的拳頭，飛起一腿，將龍王的兒子踢個嘴啃泥。
　　龍王的兒子站起來，不肯服輸，揮拳又打，被精衛當胸一拳，打個昂面朝天。
　　龍王的兒子見打不過精衛，只好灰溜溜地返回大海。
　　過些天，精衛到海中游泳，正玩得十分開心，剛巧讓龍王的兒子發現了。他游過來，對精衛說：哪天在陸地上讓你撿了便宜，今天你跑到我家門前，趕快認個錯，不然我興風作浪淹死你。”
　　精衛倔強地說：“我沒錯，認什麼錯。”
　　龍王的兒子見精衛倔強，根本沒有服輸的意思，立即攪動海水，掀起狂風惡浪，精衛來不及掙扎，就被淹死了。
　　精衛死後，變成一隻紅爪白嘴的小鳥，立志要把大海填平。她用嘴銜來石頭與樹枝投向大海，並發出“精衛，精衛”的叫聲，像是在激勵自己。她年年月月，永不停歇。</string>	

	<key>gs90_title</key>
	<string>生吞活剝</string>	
	<key>gs90_content</key>
	<string>　　唐朝時，有個縣的武官叫張懷慶。他為了追求名利，常常弄虛作假，把別人的作品，改頭換面當做自己的“創作”。當時詩人王昌齡、名士郭正一聲望都很高，張懷慶便常常抄襲他們的作品。 
　　大臣李義府寫了一首“鏤月為歌扇，裁雲作舞衣”的五言詩。意思是要把天上的明月雕刻成歌舞時用的扇子，把空中的彩雲剪裁成跳舞時穿的衣裳，想象奇特。張懷慶一看，便抄了下來，並在每句詩的開頭加上兩個字，湊成了一首“生情鏤月為歌扇，出性裁雲作舞衣”的七言詩。經他這麼一“創作”，詩句都不通了，誰也不知道寫的是什麼意思。 
　　張懷慶這首詩一傳出，人們就議論紛紛，有人根據他常常抄王昌齡、郭正一作品的行為，還給他編了順口溜，嘲笑他是“活剝王昌齡，生吞郭正一”。“活剝王昌齡，生吞郭正一”這句話，經過簡化成了成語“生吞活剝”，使用上也發生了變化。現在用來比喻一些人不經過思考，不經過消化，就生硬地照抄照搬別人的經驗、方法。</string>	

	<key>gs91_title</key>
	<string>偃旗息鼓</string>	
	<key>gs91_content</key>
	<string>　　《三國志·蜀志·趙雲傳》中記載：在一次戰鬥中，蜀將黃忠殺死了曹將夏侯淵，並奪取了戰略要地。曹操非常惱火，把米倉移到漢水旁的北山腳下，親率20萬大軍向陽平關大舉進攻。黃忠、張著商議趁夜燒劫魏軍糧草。臨行前趙雲和他們約定了返回時間，過期不歸就帶兵出寨接應，正與曹操親自統率的部隊相遇。趙雲同曹軍廝殺起來，把曹軍打得丟盔棄甲，救回了黃忠和張著。
　　曹操沒有善罷甘休，指揮大隊人馬追殺趙雲，直撲蜀營。趙雲的副將張翼見趙雲已退回本寨，後面追兵來勢兇猛，便要關閉寨門拒守。趙雲下令大開營門，偃旗息鼓，準備放曹軍進來;一面又命令弓弩手埋伏在寨內外，然後自己單槍匹馬站在門口等候敵人。
　　生性多疑的曹操追到寨門口，心想，寨門大開，必有伏兵，即匆忙下令撤退。就在曹操調頭後退的時候，蜀軍營里金鼓齊鳴，殺聲震天，飛箭如雨般向曹軍射擊。曹軍驚慌失措，奪路逃命，自相踐踏。趙雲趁勢奪了曹軍的糧草，殺死了曹軍大批兵馬，得勝回營。
　　後來，人們常用“偃旗息鼓”來比喻休戰、無聲無息或停止行動。</string>	
	
	
	<key>gs92_title</key>
	<string>名落孫山</string>	
	<key>gs92_content</key>
	<string>　　在我國宋朝的時候，有一個名叫孫山的才子，他為人不但幽默，而且很善於說笑話，所以附近的人就給他取了一個“滑稽才子”的綽號。有一次，他和一個同鄉的兒子一同到京城，去參加舉人的考試。放榜的時候，孫山的名字雖然被列在榜文的倒數第一名，但能然是榜上有名，而那位和他一起去的那位同鄉的兒子，卻沒有考上。不久，孫山先回到家裡，同鄉便來問他兒子有沒有考取。森山既不好意思直說，又不便隱瞞，於是，就隨口念出兩句不成詩的詩句來：“解元盡處是孫山，賢郎更在孫山外。”解元，就是我國科舉制度所規定的舉人第一名。而孫山在詩里所謂的“解元”，乃是泛指一般考取的舉人。他這首詩全部的意思是說：“舉人榜上的最後一名是我孫山，而令郎的名字卻還在我孫山的後面。”從此，人們便根據這個故事，把投考學校或參加各種考試，沒有被錄取，叫做“名落孫山”。</string>	

	<key>gs93_title</key>
	<string>草菅人命</string>	
	<key>gs93_content</key>
	<string>　　“草菅（jiān）人命”這則成語的菅是一種茅草。看待殺人像看待刈割茅草一樣。指統治者濫施淫威，輕視人命，任意殘害人命。
　　這個成語來源於《漢書.賈誼傳》，......故胡亥今日即位而明日射人，......其視殺人，若刈草菅然。豈惟胡亥之性惡哉？彼其所以導之者非其理。故也。
　　賈誼，洛陽人，是漢文帝時的一個著名文人。自小聰慧好學，極有才華。被文帝召為博士，後又擔任過太中大夫的官職。但因為被人嫉忌，後謫為長沙王太傅（老師）。政治上的不得志，使他以屈原自喻，寫下了著名的《吊屈原賦》等文章。後來，漢文帝把他召回宮中，要他擔任梁王劉揖的太傅。梁王是漢文帝最寵愛的兒子，文帝指望他將來能繼承皇位，所以要他多讀些書，希望賈誼好好教導他。賈議就此發了一通議論，他說：“輔導皇子，教他讀書固然重要，但更重要的，是教他怎樣做一個正直的人。假使像秦朝末年趙高教導秦二世胡亥那樣，傳授給胡亥的是嚴刑酷獄，所學的不是殺頭割鼻子，就是滿門抄斬。所以，胡亥一當上皇帝，就亂殺人，看待殺人，就好像看待割茅草一樣，不當一回事。這難道只是胡亥的本性生來就壞嗎？他所以這樣，是教導他的人沒有引導他走上正道，這才是根本原因所在。”後來，賈誼到梁國上任擔任太傅，悉心輔導梁王。可是梁懷王不慎騎馬摔死，賈誼自傷沒有盡到太博的責任，因此終日鬱鬱不樂，常常哭泣，一年多後，就死了，死時才33歲。
　　可是，賈誼這段精採的論述就此留傳了下來。“草菅人命”作為一句成語，也被人們用來形容反動統治階級殺人的兇殘狠毒。</string>	

	<key>gs94_title</key>
	<string>見利忘義</string>	
	<key>gs94_content</key>
	<string>　　漢高祖死後，呂后專權，對娘家的人封王封侯，排斥異己，誅殺功臣。不久，呂后也死了，她在遺詔中指定內侄呂產為相國，呂祿統領京都禁衛軍。呂氏家族掌權，激起一批功臣不滿，太尉周勃與丞相陳平密議對策。他們巧使妙計，把呂黨要人酈寄爭取過來，由他去說服呂祿，把兵權還給周勃。
　　這時，大將軍灌嬰聯合齊王劉襄等劉家軍，回京師欲誅呂氏家族。酈寄與呂祿本是知交，呂祿聽了酈寄的話，終於把北軍歸周勃指揮。前相國曹參的兒子曹窋(zhu)又配合朱虛侯劉章控制了南軍，在未央宮殺死了呂產。其餘呂氏大官，也都被周勃派人抓獲，一一斬首。呂氏勢力全被消滅後，周勃、陳平等大臣迎立代王劉恆為帝，就是漢文帝。在誅呂這場鬥爭中，酈寄也出了力，所以襲父爵為曲周侯，但輿論說他出賣朋友。
　　《漢書》記載說：“夫賣友者，謂見利而忘義也。”作者班固認為酈寄不屬於“見利忘義”。
　　成語“見利忘義”，指看到有利可圖就忘掉了道義。</string>	

	<key>gs95_title</key>
	<string>唇亡齒寒</string>	
	<key>gs95_content</key>
	<string>　　春秋時候，晉獻公想要擴充自己的實力和地盤，就找借口說鄰近的虢（guó）國經常侵犯晉國的邊境，要派兵滅了虢國。可是在晉國和虢國之間隔着一個虞國，討伐虢國必須經過虞地。“怎樣才能順利通過虞國呢？”晉獻公問手下的大臣。大夫荀息說：“虞國國君是個目光短淺、貪圖小利的人，只要我們送他價值連城的美玉和寶馬，他不會不答應借道的。”晉獻公一聽有點捨不得，荀息看出了晉獻公的心思，就說：“虞虢兩國是唇齒相依的近鄰，虢國滅了，虞國也不能獨存，您的美玉寶馬不過是暫時存放在虞公那裡罷了。”晉獻公採納了荀息的計策。
　　虞國國君見到這兩們珍貴的禮物，頓時心花怒放，聽到荀息說要借道虞國之事時，當時就滿口答應下來。虞國大夫宮之奇聽說後，趕快阻止道：“不行，不行，虞國和虢國是唇齒相依的近鄰，我們兩個小國相互依存，有事可以自彼幫助，萬一虢國滅了，我們虞國也就難保了。俗話說：‘唇亡齒寒’，沒有嘴唇，牙齒也保不住啊！借道給晉國萬萬使不得。”虞公說：“人家晉國是大國，現在特意送來美玉寶馬和咱們交朋友，難道咱們借條道路讓他們走走都不行嗎？”宮之奇連聲嘆氣，知道虞國離滅亡的日子不遠了，於是就帶着一家老小離開了虞國。
　　果然，晉國軍隊借道虞國，消滅了虢國，隨後又把親自迎接晉軍的虞公抓住，滅了虞國。故事出自《左傳·僖公五年》。成語“唇亡齒寒”，比喻雙方關係密切，相互依存。</string>	

	<key>gs96_title</key>
	<string>大公無私</string>	
	<key>gs96_content</key>
	<string>　　春秋時，晉平公有一次問祁黃羊說：“南陽縣缺個縣長，你看，應該派誰去當比較合適呢？”祁黃羊毫不遲疑地回答說：“叫解狐去，最合適了。他一定能夠勝任的！”平公驚奇地又問他：“解狐不是你的仇人嗎？你為什麼還要推薦他呢！”祁黃羊說：“你只問我什麼人能夠勝任，誰最合適；你並沒有問我解狐是不是我的仇人呀！”於是，平公就派解狐到南陽縣去上任了。解狐到任後。替那裡的人辦了不少好事，大家都稱頌他。過了一些日子，平公又問祁黃羊說：“現在朝廷里缺少一個法官。你看，誰能勝任這個職位呢？”祁黃羊說：“祁午能夠勝任的。”平公又奇怪起來了，問道：“祁午不是你的兒子嗎？你怎麼推薦你的兒子，不怕別人講閑話嗎？”祁黃羊說：“你只問我誰可以勝任，所以我推薦了他；你並沒問我祁午是不是我的兒子呀！”平公就派了祁午去做法官。祁午當上了法官，替人們辦了許多好事，很受人們的歡迎與愛戴。孔子聽到這兩件事，十分稱讚祁黃羊。孔子說：“祁黃羊說得太好了！他推薦人，完全是拿才能做標準，不因為他是自己的仇人，存心偏見，便不推薦他；也不因為他是自己的兒子，怕人議論，便不推薦。像黃祁羊這樣的人，才夠得上說“大公無私”啦！”</string>	
	
	
	<key>gs97_title</key>
	<string>兼聽則明偏信則暗</string>	
	<key>gs97_content</key>
	<string>　　唐太宗問宰相魏徵：“我作為一國之君，怎樣才能明辨是非，不受蒙蔽呢?”魏徵回答說：“作為國君，只聽一面之辭就會糊裡糊塗，常常會作出錯誤的判斷。只有廣泛聽取意見，採納正確的主張，您才能不受欺騙，下邊的情況您也就了解得一清二楚了。”
　　從此，唐太宗很注意聽取下面的說不諫言，鼓勵大臣直言進諫。魏徵去世後，唐太宗悲痛地說：“用銅做鏡子，可以看出衣帽穿着是否整齊，用歷史做鏡子，可以明白各個朝代為什麼興起和沒落;用人做鏡子，可以清楚自己與別人的差距和得失。今天魏徵不在了，我真是失掉了一面好鏡子啊!”
　　成語“兼聽則明，偏信則暗”就是從魏徵勸太宗的話演變而來。
　　這個成語意思是廣泛地聽取多方面的意見，就能明白事情的真相，作出正確的判斷，只聽信一方面的意見就會不了解真相，得出錯誤的結論。告誡人們辦事要廣泛聽取意見，不要聽信於一人，才能把事情辦好。</string>	

	<key>gs98_title</key>
	<string>打草驚蛇</string>	
	<key>gs98_content</key>
	<string>　　唐朝的時候，有一個名叫王魯的人，他在衙門做官的時候，常常接受賄賂、不遵守法規。有一天，有人遞了一張狀紙到衙門，控告王魯的部下違法、接受賄賂。王魯一看，狀紙上所寫的各種罪狀，和他自己平日的違法行為一模一樣。王魯一邊看着狀紙，一邊發著抖：這...這不是在說我嗎?
　　王魯愈看愈害怕，都忘狀紙要怎麼批，居然在狀紙上寫下了八個大字：汝雖打草，吾已蛇驚。意思就是說你這樣做，目的是為了打地上的草，但我就像是躲在草裡面的蛇一樣，可是被大大的嚇了一跳了!
　　後來，大家就根據王魯所寫的八個字汝雖打草，吾已蛇驚，引伸為打草驚蛇這句成語。</string>	

	<key>gs99_title</key>
	<string>草木皆兵</string>	
	<key>gs99_content</key>
	<string>　　“草木皆兵”這則成語的意思是把草木都當成敵兵。形容極度疑懼，驚恐不安。
　　這個成語來源於《晉書.苻堅載記》，堅與苻融登城而望王師，見部陣齊整，將士精銳；又北望八公山上草木，皆類人形。
　　公元383年，基本上統一了北方的前秦皇帝苻堅，率領90萬兵馬，南下攻伐東晉。東晉王朝任命謝石為大將，謝玄為先鋒，率領8萬精兵迎戰。
　　秦軍前鋒苻融攻佔壽陽（今安徽壽縣）後，苻豎親自率領八千名騎兵抵達這座城池。他聽信苻融的判斷，認為晉兵不堪一擊，只要他的後續大軍一到，一定可大獲全勝。於是，他派一個名叫朱序的人去向謝石勸降。
　　朱序原是東晉官員，他見到謝石後，報告了秦軍的布防情況，並建議晉軍在前秦後續大軍未到達之前襲擊洛澗（今安徽淮南東洛河）。謝石聽從他的建議，出兵偷襲秦營，結果大勝。晉兵乘勝向壽陽進軍。
　　苻堅得知洛澗兵敗，晉兵正向壽陽而來，大驚失色，馬上和苻融登上壽陽城頭，親自觀察淝水對岸晉軍動靜。當時正是隆冬時節，又是陰天，遠遠望去，淝水上空灰濛的一片。仔細看去，那裡桅杆林立，戰船密布，晉兵持刀執戟，陣容甚為齊整。他不禁暗暗稱讚晉兵布防有序，訓練有素。
　　接着，苻堅又向北望去。那裡橫着八公山，山上有八座連綿起伏的峰巒，地勢非常險要。晉兵的大本營便駐紮在八公山下。隨着一陣西北風呼嘯而過，山上晃動的草木，就像無數士兵在運動。苻堅頓時面如土色，驚恐地回過頭來對苻融說：“晉兵是一支勁敵，怎麼能說它是弱兵呢？”
　　不久，苻堅中謝玄的計，下令將軍隊稍向後退，讓晉兵渡過淝水決戰。結果，秦兵在後退時自相踐踏，潰不成軍，大敗北歸。
　　這一戰，便是歷史上著名的淝水之戰，是歷史上以少勝多，以弱勝強的著名戰例。</string>	

	<key>gs100_title</key>
	<string>一髮千鈞</string>	
	<key>gs100_content</key>
	<string>　　韓愈，字退之，唐朝鄧州南陽人，是當時的大文豪，主張文以載道之說，以復古為革命，用散文代替駢文，影響當時及後代非常大，所以有文起八代之衰之功勞，他很反對佛教，唐憲宗派使者要去迎接佛骨入朝，他上表諫阻，得罪了皇帝，被貶到潮州去當刺史的官，他在潮州結識了一個老和尚，這位和尚聰明達理，和韓愈很談得來，而韓愈在潮州又很少朋友，所以和這位和尚往來比較密切，因而外間的人都傳說韓愈也相信佛教了。
　　他的朋友孟郊（幾道），當時做着尚書，是最信奉佛教的。也為了得罪憲宗皇帝被貶謫到吉州去。到了吉州後，他也聽到人們的傳說，說韓愈已經信起佛來，他有點疑惑，因為他知道韓愈是反對信仰最力的人，為此，他特地寫了一封信去問韓愈。
　　韓愈接到孟幾道的信後，知道他與和尚往來，才引起別人發生了誤會，馬上回信向孟幾道加以解釋。而且，韓愈對當時在朝的一班大臣們，信奉佛教，不守儒道，一味拿迷信來蠱惑皇帝，大大加以評擊。他對皇帝疏遠賢人，使儒道墜落，頗為憤慨。信中有這樣的話：“百孔千瘡，隨亂隨失，共危如一髮引千鈞……”
　　這是比喻一件事情，到了極危險的地步，好像一根頭髮，系著一千斤重的東西。現在一般人凡是遇到最危險的事情，往往就拿這句話來形容。
　　這則成語見韓愈給孟尚書書，有：“共危如一髮引千鈞，綿綿延延，窪以微滅。”之句。</string>	
	
</dict>
</plist>
