<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE plist PUBLIC "-//Apple//DTD PLIST 1.0//EN" "http://www.apple.com/DTDs/PropertyList-1.0.dtd">
<plist version="1.0">
<dict>
	<key>gs1_title</key>
	<string>风声鹤唳</string>	
	<key>gs1_content</key>
	<string>　　“风声鹤唳”这则成语的唳是鸟叫。把风的响声、鹤的叫声，都当做敌人的呼喊声，疑心是追兵来了。形容惊慌失措，神经极度紧张。
　　这个成语来源于《晋书.谢玄传》，坚众奔溃，余众弃甲宵遁，闻风声鹤唳，皆以为王师已至，草行露宿，重以饥冻，死者十七八。
　　公元383年，前秦皇帝苻坚组织90万大军，南下攻打东晋。东晋王朝派谢石为大将，谢玄为先锋，带领8万精兵迎战。
　　苻坚认为自己兵多将广，有足够的把握战胜晋军。他把兵力集结在寿阳（今安徽寿县）东的淝水边，等后续大军到齐，再向晋军发动进攻。
　　为了以少胜多，谢玄施出计谋，派使者到秦营，向秦军的前锋建议道：“贵军在淝水边安营扎寨，显然是为了持久作战，而不是速战速决。如果贵军稍向后退，让我军渡过淝水决战，不是更好吗？”秦军内部讨论时，众将领都认为，坚守淝水，晋军不能过河。待后续大军抵达，即可彻底击溃晋军。因此不能接受晋军的建议。
　　但是，苻坚求胜心切，不同意众将领的意见，说：“我军只要稍稍后退，等晋军一半过河，一半还在渡河时，用精锐的骑兵冲杀上去，我军肯定能大获全胜！”
　　于是，秦军决定后退。苻坚没有料到，秦军是临时拼凑起来的，指挥不统一，一接到后退的命令，以为前方打了败仗，慌忙向后溃逃。谢玄见敌军渍退，指挥部下快速渡河杀敌。秦军在溃退途中，丢弃了兵器和盔甲，一片混乱，自相践踏而死的不计其数。那些侥幸逃脱晋军追击的士兵，一路上听到呼呼的风声和鹤的鸣叫声，都以为晋军又追来了，于是不顾白天黑夜，拼命地奔逃。就这样，晋军取得了“淝水之战”的重大胜利。</string>	


	<key>gs2_title</key>
	<string>外强中干</string>	
	<key>gs2_content</key>
	<string>　　秦国和晋国之间发生了战争，晋惠公要使用郑国赠送的马来驾车。大臣庆郑劝告惠公说：“自古以来，打仗时都要用本国的好马，因为它土生土长，熟悉道路，听从使唤。用外国的马，不好驾驭（控制），一遇到意外，就会乱踢乱叫。而且这种马外表看起来好像很强壮，实际上并没有什么能耐（原文是‘外强中干’），怎么能作战呢？”但是惠公没有听从庆郑的劝说。 
　　战斗打响后，晋国的车马便乱跑一气，很快陷入泥泞，进退不得。结果被秦军打得大败，晋惠公也被秦军活捉了。 
　　庆郑所说的“外强中干”这句话，后来就成了成语。“外”是外表，表面；“中”是中间，内部；“干”是干枯、空虚。用来形容外表强大、实际上内部力量空虚。 
　　和这近似的成语有“色厉内荏”。“色”是脸上的神色；“厉”是凶猛；“荏”是软弱。这句成语是说外表强硬而内心胆怯。</string>	


	<key>gs3_title</key>
	<string>管鲍之交</string>	
	<key>gs3_content</key>
	<string>　　从前，齐国有一对很要好的朋友，一个叫管仲，另外一个叫鲍叔牙。年轻的时候，管仲家里很穷，又要奉养母亲，鲍叔牙知道了，就找管仲一起投资做生意。做生意的时候，因为管仲没有钱，所以本钱几乎都是鲍叔牙拿出来投资的，可是，当赚了钱以后，管仲却拿的比鲍叔牙还多，鲍叔牙的仆人看了就说：「这个管仲真奇怪，本钱拿的比我们主人少，分钱的时候却拿的比我们主人还多！」鲍叔牙却对仆人说：「不可以这么说！管仲家里穷又要奉养母亲，多拿一点没有关系的。」有一次，管仲和鲍叔牙一起去打仗，每次进攻的时候，管仲都躲在最后面，大家就骂管仲说：「管仲是一个贪生怕死的人！」鲍叔牙马上替管仲说话：「你们误会管仲了，他不是怕死，他得留着他的命去照顾老母亲呀！」管仲听到之后说：「生我的是父母，了解我的人可是鲍叔牙呀！」后来，齐国的国王死掉了，大王子诸当上了国王，诸每天吃喝玩乐不做事，鲍叔牙预感齐国一定会发生內乱，就带着小王子小白逃到莒国，管仲则带着小王子纠逃到鲁国。
　　不久之后，大王子诸被人杀死，齐国真的发生了內乱，管仲想杀掉小白，让纠能顺利当上国王，可惜管仲在暗算小白的时候，把箭射偏了，小白没死，后来，鲍叔牙和小白比管仲和纠还早回到齐国，小白就当上了齐国的国王。小白当上国王以后，决定封鲍叔牙为宰相，鲍叔牙却对小白说：「管仲各方面都比我强，应该请他来当宰相才对呀！」小白一听：「管仲要杀我，他是我的仇人，你居然叫我请他来当宰相！」鲍叔牙却说：「这不能怪他，他是为了帮他的主人纠才这么做的呀！」小白听了鲍叔牙的话，请管仲回来当宰相，而管仲也真的帮小白把齐国治理的非常好呢！
　　后来，大家在称赞朋友之间有很好的友谊时，就会说他们是“管鲍之交”。</string>	

	<key>gs4_title</key>
	<string>一箭双雕</string>	
	<key>gs4_content</key>
	<string>　　出处:《北史·长孙及传》尝有二雕飞而争肉．因以箭两只与及，请射取之。晟驰往，遇雕相馒，遂一发双贯焉。
　　释义:“雕”，一种凶猛的大鸟。发一枚箭就射中两只大鸟。比喻做一件事达到两个目的。
　　故事:南北朝时，北周有一个智勇双全的人叫长孙晟。具有百发百中的射箭技艺，无人敢与他相比。
　　北周的国王为子安定北方的少数民族突厥人，决定把一位公主嫁给突玉摄图。为了安全起见，派长孙晟率领一批将士护送公主前往突厥。历经千辛万苦，终于到了突厥。摄图大摆酒宴。宴请长孙晟。酒过三巡，按照实晟人的习惯要比武助兴。突厥王命人拿来一张硬弓，要长孙晟射百步以外的铜线。只听得“格勒勒”—声，硬弓被拉成弯月，一枝利箭“嗖”地一声射进了铜钱的小方孔。“好！”大家齐声喝采。
　　从此摄图对长孙晟非常敬重，留他在突厥住了一年，并经常让他陪着自己一块儿去打猎。有一次，他俩正在打猎，摄图猛抬起头，看见天空中有两只大雕在争夺一块肉。他忙送给长孙晟两枝箭说：“能把这两只射下来吗？”“一枝箭就够了！”长孙晟边说边接过箭，策马驰去。他搭上箭，拉开弓，对准两只厥打得难分难解的大雕。“嗖”的一声，两只大雕便串在一起掉落下了。</string>	

	<key>gs5_title</key>
	<string>三顾茅庐</string>	
	<key>gs5_content</key>
	<string>　　汉末，黄巾事起，天下大乱，曹操坐据朝廷，孙权拥兵东吴，汉宗室豫州牧刘备听徐庶（三国时著名谋土）和司马徽（三国时著名谋士）说诸葛亮很有学识，又有才能，就和关羽、张飞带着礼物到隆中（现今湖北襄阳县）卧龙岗去请诸葛亮出来帮助他替国家做事。恰巧诸葛亮这天出去了，刘备只得失望地转回去。不久，刘备又和关羽、张飞冒看大风雪第二次去请。不料诸葛亮又出外闲游去了。张飞本不愿意再来，见诸葛亮不在家，就催着要回去。刘备只得留下一封信，表达自己对诸葛亮的敬佩和请他出来帮助自己挽救国家危险局面的意思。
　　过了一些时候，刘备吃了三天素，准备再去请诸葛亮。关羽说诸葛亮也许是徒有一个虚名，未必有真此才实学，不用去了。张飞却主张由他一个人去叫，如他不来，就用绳子把地捆来。刘备把张飞责备了一顿，又和他俩第三次访诸葛亮。到时，诸葛亮正在睡觉。刘备不敢惊动他，一直站到诸葛亮自己醒来，才彼此坐下谈话。
　　诸葛亮见到刘备有志替国家做事，而且诚恳地请他帮助，就出来全力帮助刘备建立蜀汉皇朝。
　　“三国演义”把刘备三次亲自敦请诸葛亮的这件事情，叫做“三顾茅庐”。诸葛亮在著名的“出师表”中，也有“先帝不以臣卑鄙，猥自枉屈，三顾臣于草庐之中。”之句。于是后世人见有人为请他所敬仰的人出来帮助自己做事，而一连几次亲自到那人的家里去的时候，就引用这句话来形容敦请人的渴望和诚恳的心情。也就是不耻下问，虚心求才的意思。</string>	

	<key>gs6_title</key>
	<string>李代桃僵</string>	
	<key>gs6_content</key>
	<string>　　中华民族十分重视兄弟情义，要求兄弟姐妹要感情融洽，你敬我爱，互相帮助，家和才能万事兴。有的人却不懂这个道理，南北朝时期的乐府民谣《鸡鸣》就讲述了这样一个不讲兄弟情义的。
　　有一户富贵人家，家有五兄弟，其中有一人犯了法要去受刑，其余四个兄弟却不闻不问。为了不丧失自己既得的权利和富贵，他们竟互相攻击，丑态百出。于是《鸡鸣》作者借百姓之口讽刺这帮没心没肝的兄弟，全诗如下：
　　桃生露井上，李树生桃傍。
　　虫来啮桃根，李树代桃僵。
　　树林身相代，兄弟还相忘。
　　诗的意思是：桃树生长在露天的水井旁，李树又傍依在桃边生长。虫子来咬吃桃树的根。李树挺身而出，替代桃树忍受虫子啃咬，不惜生命而死去枯僵。树木尚会以身相代，而人类却将兄弟情义相互忘掉。诗人热情赞扬桃李共患难的美德，辛辣地讽刺了那些不讲兄弟情义的人。
　　后来，人们由此而概括出“李代桃僵”，以桃李共患难比喻兄弟互爱互助。后词义转变，现用来比喻以此代替彼或代替人受过。</string>	

	<key>gs7_title</key>
	<string>病入膏肓</string>	
	<key>gs7_content</key>
	<string>　　“病入膏育”这则成语的膏肓是古以膏为心尖脂肪，肓为心脏与隔膜之间，膏肓之间是药力不到之处。意指病已危重到了无法救治的地步。亦喻事情到了无可挽回的地步。
　　这个成语来源于《左传.成公十年》，疾不可为也。在肓之上，膏之下，攻之不可，达至不及，药不至焉，不可为也。
　　春秋时期，晋景公有一次得了重病，听说秦国有一个医术很高明的医生，便专程派人去请来。
　　医生还没到。晋景公恍惚中做了个梦。梦见了两个小孩，正悄悄地在他身旁说话。
　　一个说：“那个高明的医生马上就要来了，我看我们这回难逃了，我们躲到什么地方去呢？” 另一个小孩说道：“这没什么可怕的，我们躲到肓的上面，膏的下面，无论他怎样用药，都奈何我们不得。”
　　不一会儿，秦国的名医到了，立刻被请进了晋景公的卧室替晋景公治病。诊断后，那医生对晋景公说：“这病已没办法治了。疾病在肓之上，膏之下，用灸法攻治不行，扎针又达不到，吃汤药，其效力也达不到。这病是实在没法子治啦。”
　　晋景公听了，心想医生所说，果然验证了自己梦见的两个小孩的对话，便点了点头说：“你的医术真高明啊！”说毕，叫人送了一份厚礼给医生，让他回秦国去了。</string>	

	<key>gs8_title</key>
	<string>马首是瞻</string>	
	<key>gs8_content</key>
	<string>　　成语的本意是，作战是士兵看着主　将的马头决定行动的方向。现在用来比喻服从指挥或者乐于追随。
　　战国时，晋淖公联合了十二个诸侯国攻伐秦国，指挥联军　的是晋国的大将荀偃。　 
　　苟偃原以为十二国联军攻秦。秦军一定会惊慌失措。不料景公已经得知联军心不齐，士气不振，所以毫不胆怯，并不想求和。苟偃没有办法，只得准备打仗，他向全军将领发布命令说：“明天早晨。鸡一叫就开始驾马套车出发。各军都要填平水井，拆掉炉灶。作战的时候，全军将土都要看我的马头来定行动的方向。我奔向那里，大家就跟着奔向那里。” 
　　想不到苟偃的下军将领认为，苟偃这佯指令，大专横了，反感他说：“晋国从未下过这样的命令，为什么要听他的？好，他马头向西，　我偏要向东。” 
　　将领的副手说：“他是我们的头，我听他的。”于是也率领自己的　队伍朝东而去：这样一来，全军顿时混乱起来。　 
　　苟偃失去了下军，仰天叹道：“既然下的命令不能执行，就不会有取胜的希望，一交战肯定让秦军得到好处。”他只好下令将全军撤回去。</string>	

	<key>gs9_title</key>
	<string>掩耳盗铃</string>	
	<key>gs9_content</key>
	<string>　　春秋时侯，晋国贵族智伯灭掉了范氏。有人趁机跑到范氏家里想偷点东西，看见院子里吊着一口大钟。钟是用上等青铜铸成的，造型和图案都很精美。小偷心里高兴极了，想把这口精美的大钟背回自已家去。可是钟又大又重，怎么也挪不动。他想来想去，只有一个办法，那就是把钟敲碎，然后再分别搬回家。
　　小偷找来一把大大锤，拼命朝钟砸去，咣的一声巨响，把他吓了一大跳。小偷着慌，心想这下糟了，这种声不就等于是告诉人们我正在这里偷钟吗？他心里一急，身子一下子扑到了钟上，张开双臂想捂住钟声，可钟声又怎么捂得住呢！钟声依然悠悠地传向远方。
　　他越听越害怕，不同自由地抽回双手，使劲捂住自已的耳朵。“咦，钟声变小了，听不见了！”小偷高兴起来，“妙极了！把耳朵捂住不住就听不进钟声了吗！”他立刻找来两个布团，把耳朵塞住，心想，这下谁也听不见钟声了。于是就放手砸起钟来，一下一下，钟声响亮地传到很远的地方。人们听到钟声蜂拥而至把小偷捉住了。
　　故事出自《吕氏春秋·自知》“掩耳盗钟”被说成“掩耳盗铃”，比喻愚蠢自欺的掩饰行为。</string>	

	<key>gs10_title</key>
	<string>双管齐下</string>	
	<key>gs10_content</key>
	<string>　　唐朝有一位著名的画家名叫张燥，他擅长画山水、松石，特别是画松树尤其叫人称绝。张燥作画的时候，有与众不同的地方,他能左右手各握一管笔，可以同时在纸上作画。一管笔画苍翠的松枝，另一管笔画枯干虬枝，画出的松树惟妙惟肖,谁看了他的画都感到惊奇,人们都说他是神笔。张燥还有两个画画的绝招：一是用无笔头的秃笔绘画；二是用手指画画，他拿一块白绢，用手指蘸上颜料，左抹右涂，一会儿就作成一幅山水树木的作品。</string>	



	<key>gs11_title</key>
	<string>兵不厌诈</string>	
	<key>gs11_content</key>
	<string>　　这个成语来源于《韩非子.难一》，繁礼君子，不厌忠信，战阵之间，不厌诈伪。君其诈之而已矣。　 
　　公元前633年，楚国攻打宋国，宋国向晋国求救。第二年春天，晋文公派兵攻占了楚的盟国曹国和卫国，要他们与楚国绝交，才让他们复国。楚国被激怒了，撤掉对宋国的包围，来和晋国交战。两军在城濮（今山东鄄城西南）对阵。　 
　　晋文公重耳做公子时，受后母迫害，逃到楚国，受到楚成王的款待。楚成王问重耳以后如何报答，重耳说：“美女、绸缎等等，您都有了，我能给您什么呢？假如托您的福我能回国执政，万一遇到两国发生战争，我就撤退三舍（舍为十里）。如果楚国还不能谅解，双方再交手。”　 
　　为了实现当年的诺言，晋文公下令撤退九十里。楚国大将子玉率领楚军紧逼不舍。　 
　　当时，楚国联合了陈、蔡等国，兵力强；晋国联合了齐、宋等国，兵力弱。应该怎样作战呢？晋文公的舅舅子犯说：“我听到过这样的说法：对于注意礼仪的君子，应当多讲忠诚和信用，取得对方信任，在你死我活的战阵之间，不妨多用欺诈的手段迷惑对方。你可以采取欺骗敌军的办法。”　 
　　晋文公听从了子犯的策略，首先击溃由陈、蔡军队组成的楚军右翼，然后主力假装撤退，引诱楚军左翼追赶，再以伏兵夹击。楚军左翼大败，中军也被迫撤退。　 
　　这就是历史上著名的以弱胜强的城濮之战。晋国取胜后，与齐、鲁、宋、郑、蔡、莒、卫等国会盟，成为诸侯霸主。　 
　　在这个故事中，还引申出另一个成语“退避三舍”，用来比喻退让或回避，避免发生冲突。 
　　兵不厌诈”这则成语的厌是：满足，诈：欺骗手段。用兵作战可以尽可能多用欺诈的战术迷惑对方，以获取胜利。</string>	

	<key>gs12_title</key>
	<string>一网打尽</string>	
	<key>gs12_content</key>
	<string>　　晋公子夷吾和公子重耳是两兄弟。夷吾得秦国和齐国的帮忙，登上国位，就是晋惠公。
　　可是惠公的大臣分作两派，拥护惠公的一派以却茅和吕省为首。暗里拥重耳的一派以里克和丕郑为首。可是这班人对晋惠公个人来说都是有功的。当丕郑到秦国去公干的时候，惠公藉故杀了里克。丕郑回来后，心里很恐惧，深怕自己也给惠公杀掉。可是事情倒没什么对他不利的，他就安心下来。当然，他心里很恨惠公，便暗地召集同党，商量赶走夷吾，迎公子重耳登位。有一天，屠岸夷要来见丕郑。他从午间等到深夜，才见着丕郑。丕郑问他有什么事情，屠岸夷告诉他，惠公要杀他，所以请丕郑相救。
　　丕郑说：“你去叫吕省救你吧！”屠岸夷说：“吕省不是好人，我正要喝他们的血，吃他们的内呢！”丕郑不大相信。屠岸夷还献议了怎样怎样推翻惠公的办法。丕郑听了，大声喝道：“是谁教你来说的！”屠岸夷见他不信，只好咬破了指头，鲜血之流，对天发誓说：“天老爷在上，我如有三心两意，叫我全家都死光。”这么一来，丕郑就相信了，跟着丕郑这一伙人密谋了。他们写了一封信给重耳，请他准备回来。丕郑、共华、屠岸夷等十位大臣都签了字。
　　屠岸夷把信贴胸的带走了。第二天，他们上朝，惠公问丕郑说：“你们为什么要迎公子重耳？”丕郑这一班人都吃了一惊，心知不妙，都给缚去软了头。这九位反对夷吾的大臣全都一网打尽了。</string>	

	<key>gs13_title</key>
	<string>雕虫小技</string>	
	<key>gs13_content</key>
	<string>　　唐朝的时候，有一个叫做韩朝宗的人，为人非常热心，常常帮助一些年轻人找到好工作，大家都非常尊敬他。有一天，一个叫做李白的年轻人写了一封信给韩朝宗，请韩朝宗帮忙介绍工作，信的最后写道：「。。。恐雕虫小技，不合大人。」意思是说，恐怕我写的文章，只是一些微不足道的小伎俩，不夠让大人欣赏。这个谦虚的年轻人李白，后来可变成了一位鼎鼎大名的大诗人呢！
　　从此以后，大家就用“雕虫小技”来形容写文章或是做事情的时候，用的都是一些小技术而已。</string>	

	<key>gs14_title</key>
	<string>高山流水</string>	
	<key>gs14_content</key>
	<string>　　春秋时代，有个叫俞伯牙的人，精通音律，琴艺高超，是当时著名的琴师。俞伯牙年轻的时候聪颖好学，曾拜高人为师，琴技达到水平，但他总觉得自己还不能出神入化地表现对各种事物的感受。伯牙的老师知道他的想法后，就带他乘船到东海的蓬莱岛上，让他欣赏大自然的景色，倾听大海的波涛声。伯牙举目眺望，只见波浪汹涌，浪花激溅；海鸟翻飞，鸣声入耳；山林树木，郁郁葱葱，如入仙境一般。一种奇妙的感觉油然而生，耳边仿佛咯起了大自然那和谐动听的音乐。他情不自禁地取琴弹奏，音随意转，把大自然的美妙融进了琴声，伯牙体验到一种前所未有的境界。老师告诉他：“你已经学了。”
　　一夜伯牙乘船游览。面对清风明月，他思绪万千，于是又弹起琴来，琴声悠扬，渐入佳境。忽听岸上有人叫绝。伯牙闻声走出船来，只见一个樵夫站在岸边，他知道此人是知音当即请樵夫上船，兴致勃勃地为他演奏。伯牙弹起赞美高山的曲调，樵夫说道：“真好！雄伟而庄重，好像高耸入云的泰山一样！”当他弹奏表现奔腾澎湃的波涛时，樵夫又说：“真好！宽广浩荡，好像看见滚滚的流水，无边的大海一般！”伯牙兴奋色了，激动地说：“知音！你真是我的知音。”这个樵夫就是钟子期。从此二人成了非常要好的朋友。
　　故事出自《列子·汤问》。成语“高山流水”，比喻知己或知音，也比喻音乐优美。</string>	

	<key>gs15_title</key>
	<string>一衣带水</string>	
	<key>gs15_content</key>
	<string>　　出处《南史·陈后主纪》隋文帝谓仆射高颖曰：“我为百姓父母，岂可限一衣带水不拯之乎？”
　　释义像一条衣带那样狭窄的水域。原指窄小的水面间隔，后泛指地域相近，仅隔一水。
　　故事:隋文帝杨坚取代北周称帝，建立了隋朝。隋文帝有志于统一中国，在北方实行了一系列富国强兵的政策，国力大增。而当时长江南岸的陈朝后主陈叔宝却十分荒淫，不理朝政。他虽知道隋文帝有意征伐，却依恃长江天险，并不把这事放在心上。
　　一次，隋文帝向仆射高颖询问灭陈的计策，高颖回答说：“江南的庄稼比江北成熟得早，我们在他们的收获季节，扬言出兵，他们一定就会放弃农时，屯兵防守；他们作好了准备，我们便不再出兵。这样来几次，他们便不会相信。等他们不作准备，我们突然真的出兵渡江，便可打得他们措手不及。另外，江南的粮食不像我们北方屯积在地窖中，而屯积在茅、竹修建的仓库中，我们可暗地差人前去放火烧毁它，如果连烧几年，陈朝的财力就大大削弱了，灭掉它也就容易得多了。”
　　隋文帝采取了高颖的计策，经过七年的准备，在公元588年冬下令伐陈。出发前，他对高额说：“我是天下者百姓的父母，难道能够因为一条像衣服带子一佯狭窄的长江的阻隔，而不去拯救那里的老百姓吗？”隋文帝志在必得，派晋王杨广为元帅，率领五十万大军渡江南下，向陈朝的都城建康发动猛烈的进攻，并很快就攻下建康，俘获了陈后主，灭掉了陈朝。</string>	

	<key>gs16_title</key>
	<string>请君入瓮</string>	
	<key>gs16_content</key>
	<string>　　唐朝女皇武则天，为了镇压反对她的人，任用了一批酷吏。其中两个最为狠毒，一个叫周兴，一个叫来俊臣。他们利用诬陷、控告和惨无人道的刑法，杀害了许多正直的文武官吏和平民百姓。
　　有一回，一封告密信送到武则天手里，内容竟是告发周兴与人联络谋反。武则天大怒，责令来俊臣严查此事。来俊臣，心里直犯嘀咕，他想，周兴是个狡猾奸诈之徒，仅凭一封告密信，是无法让他说实话的；可万一查不出结果，太后怪罪下来，我来俊臣也担待不起呀。这可怎么办呢？苦苦思索半天，终于想出一条妙计。
　　他准备了一桌丰盛的酒席，把周兴请到自己家里。两个人你劝我喝，边喝边聊。酒过三巡，来俊臣叹口气说：“兄弟我平日办案，常遇到一些犯人死不认罪，不知老兄有何办法？”周兴得意地说：“这还不好办！”说着端起酒杯抿了一口。来俊臣立刻装出很恳切的样子说：“哦，请快快指教。”周兴阴笑着说：“你找一个大瓮，四周用炭火烤热，再让犯人进到瓮里，你找一个大瓮，四周用炭火烤热，再让犯人进到瓮里，你想想，还有什么犯人不招供呢？”来俊臣连连点头称是，随即命人抬来一口大瓮，按周兴说的那样，在四周点上炭火，然后回头对周兴说：“宫里有人密告你谋反，上边命我严查。对不起，现在就请老兄自己钻进瓮里吧。”周兴一听，手里的酒杯啪哒掉在地上，跟着又扑通一声跪倒在地，连连磕头说：“我有罪，我有罪，我招供。”
　　故事见于《资治通鉴·唐则天皇后天授二年》。成语“请君入瓮”，比喻用某人整治他自己。</string>	

	<key>gs17_title</key>
	<string>暗箭伤人</string>	
	<key>gs17_content</key>
	<string>　　比喻暗中进行伤人的行为或诡计。
　　春秋时，郑国的郑庄公得到鲁国和齐国的支持，计划讨伐许国。（许国是一个小国，在今河南许昌市。郑国在许国的北边，今河南的新郑就是它当时的都城。）
　　件事情在《左传·隐公十一年》里有记载。那年夏天，五月里，郑庄公在宫前检阅部队，发派兵车。一位老将军颍［yǐng］叔考和一位青年将军公孙子都，为了争夺兵车吵了起来。颍叔考是一员勇将，他不服老，拉起兵车转身就跑；公孙子都向来瞧不起人，当然不肯相让，拔起长戟飞奔追去。等他追上大路，颍叔考早已不见人影了。公孙子都因此怀恨在心。
　　到了秋天，七月间，郑庄公正式下令攻打许国。郑军逼近许国都城，攻城的时候，颍叔考奋勇当先，爬上了城头。公孙子都眼看颍叔考就要立下大功，心里更加忌妒起来，便抽出箭来对准颍叔考就是一箭，只见这位勇敢的老将军一个跟斗摔了下来。另一位将军瑕叔盈还以为颍叔考是被许国兵杀死的，连忙拾起大旗，指挥士兵继续战斗，终于把城攻破。郑军全部入了城，许国的国君许庄公逃亡到了卫国。许国的土地于是并入了郑国的版图。
　　象公孙子都那样趁人不备暗放冷箭的，就叫做“暗箭伤人”。</string>	

	<key>gs18_title</key>
	<string>分道扬镳</string>	
	<key>gs18_content</key>
	<string>　　出处:《北史·魏诸宗室·河间公齐传》高祖曰：“洛阳，我之丰、 沛，自应分道扬镳。自今以后，可分路而行。”
　　释义:“扬镳”，举鞭驱马前进。分路前进，比喻各奔前程，各干各 的事。
　　故事: 在南北朝的时候，北魏有一个名叫元齐的人，他很有才能， 屡建功勋。皇帝非常敬重他，封他为河间公。元齐有一个儿子叫元 志。他聪慧过人，饱读诗书，是一个有才华但又很骄傲的年轻人。孝 文帝很赏识他，任命他为洛阳令。 不久以后，孝文帝采取了御史中尉李彪的建议，从山西平城搬 迁到洛阳建都。这样一来，洛阳令成了“京兆尹”。 在洛阳，元志仗着自己的才能，对朝廷中某些学问不高的达官 贵族，往往表示轻视。
　　有一次，元志出外游玩，正巧李彪的马车从对面飞快地驶来。照 理，元志官职比李彪小，应该给李彪让路，但他一向看不起李彪，偏 不让路。李彪见他这样目中无人，当众责问元志：“我是御史中尉，官 职比你大多了，你为什么不给我让路?” 元志并不买李彪的帐，说：“我是洛阳的地方官，你在我眼中，不 过是洛阳的一个住户，哪里有地方官给住户让路的道理呢？” 他们两个互不相让，争吵起来了。于是他们来到孝文帝那里评 理。李彪说，他是“御史中尉”，洛阳的一个地方官怎敢同他对抗，居 然不肯让道。元志说，他是国都所在地的长官，住在洛阳的人都编 他主管的户籍里，他怎么同普通的地方官一样向一个御史中尉让道？ 孝文帝听他们的争论，觉得各有各的道理，不能训斥他们中的 任何一个，便笑着说： “洛阳是我的京城。我听了，感到你们各有各的道理。我认为你 们可以分开走，各走各的，不就行吗?”</string>	

	<key>gs19_title</key>
	<string>家喻户晓</string>	
	<key>gs19_content</key>
	<string>　　“家喻户晓”是“家家户户都知道”的意思。而原来却叫作“户告人晓”，这是怎么一回事呢?
　　汉朝人编的一部《烈女传》里记载了这样一件事：有个名叫梁姑的女子，一天，她的房屋不慎失火。她哥哥的一个小孩和她自己的两个小孩，都在屋里。她冒火冲进屋去，本来想先抢救她哥哥的小孩，可是抢出一看，却是自己的一个孩子。这时，火势已猛，没法再进去了。她急得双脚直跳，捶胸大哭道：“这怎么得了呀!我不是要背上自私的恶名了吗?我姓梁的岂能‘户告人晓’，让人骂呢?我还有什么脸面见人啊!……”说着，不顾一切，投身火海，最终被火烧死了。
　　这里的“户告人晓”是“家家互相传告，人人都知道”的意思。后来又有人写作“家至户晓”是“家家都传到，户户都知道”的意思。逐渐地，就变成今天的“家喻户晓”了。</string>	

	<key>gs20_title</key>
	<string>百尺竿头</string>	
	<key>gs20_content</key>
	<string>　　不满足于已有成就，继续努力，以取得更好的成绩。
　　这个成语来源于宋.释道原《景德传灯录.招贤大师》，师示一偈（ji）曰：“百丈竿头不动人，虽然得入未为真。百丈竿头须进步，十方世界是全身。”
　　宋朝时，长沙有位高僧名叫景岑，号招贤大师。这位太师佛学造诣高深，时常到各地去传道讲经。
　　一天，招贤大师应邀到一座佛寺的法堂上讲经。前来听讲的僧人很多，大师讲得深入浅出，娓娓动听，听的人深受感染。法堂内除了大师的声音外，一片寂静。招贤大师讲经完毕后，一名僧人站立起来，问他行了一个礼，然后提了几个问题，请求大师解答。大师还了礼，慢慢地作答起来。
　　那僧人听到不懂处，又向大师提问，于是两人一问一答，气氛亲切自然。
　　听讲的人发现，他俩谈论的是有关佛教的最高境界----十方世界的内容。为了说明十方世界究竟是怎么回事，招贤大师当场出示了一份偈（ji）帖。所谓偈帖，就是佛教中记载唱词的本子。但见大师指着上面的一段文字念唱道：“百丈的竹罕并不算高，尚需更进一步，十方世界才算是真正的高峰。”
　　“百尺竿头”这则成语也称““百丈竿头”。</string>	

	<key>gs21_title</key>
	<string>此地无银三百两</string>	
	<key>gs21_content</key>
	<string>　　古时候，有个叫张三的人，他费了好大的劲儿，才积攒三百两银子，心里很高兴。但他总是怕别人偷去，就找了一只箱子，把三百两银子钉在箱中，然后埋在屋后地下。可是他还是不放心，怕别人到这儿来挖，于是就想了一个"巧妙"的半法，在纸张上写道：“此地无银三百两”七个字，贴在墙角边，这才放心地走了。谁知道他的举动，都被隔壁的王二看到了。半夜，王二把三百两银子全偷走了。为了不让张三知道，他在一张纸上写道：“隔壁王二不曾偷”贴在墙上。张三第二天早上起来，到屋后去看银子，银子不见了，一见纸条，才恍然大悟。</string>		

	
	
	<key>gs22_title</key>
	<string>比肩接踵</string>	
	<key>gs22_content</key>
	<string>　　楚灵王知道晏婴长得矮小，就和大臣们定计，想戏辱他。
　　晏婴到了楚国郢都，可是城门紧闭。一个楚国的卫兵把晏婴领到一扇新开的小门前，请他从小门进城。晏婴冷笑一声，说：“这是狗洞，出使狗国从这儿进;我出使楚国，怎能从这里进!”楚灵王反被晏子戏辱，只得大开城门，迎晏婴进城。
　　楚灵王还想戏弄晏婴，在接见时，第一句话就问：“难道齐国没有人了吗?”晏婴大声回答：“我国京城行人比肩接踵，怎么说没有人?”楚灵王笑着说：“既然有人，为什么叫你这个矮子出使我国呢?”晏婴叹口气说：“我国那些体面能干的使臣，到有贤君的国家去了。”晏婴加重语气说：“像我这样无用的人，只好来见你了。”
　　“比肩接踵”成语由此而来。肩并肩，脚尖靠着脚跟，形容人多拥挤。</string>	

	<key>gs23_title</key>
	<string>大器晚成</string>	
	<key>gs23_content</key>
	<string>　　出处：《三国志·魏书》此所谓大器晚成者也，终必远至。
　　释义：形容成名较晚。
　　故事：袁绍身边的一位门客，名叫崔琰，他从小喜习武艺，到了23岁才开始读《论语》、《韩诗》，求师学习。
　　由于他刻苦努力，学问也逐渐多起来。当时袁绍的士兵非常残暴，掘开坟墓将尸骨暴露出来。崔琰劝说袁绍不要这样做，袁绍认为他说得对，封他为骑都尉。后来，崔琰跟随曹操，为曹操出了不少主意。
　　在他作尚书时，曹操想立曹植为嗣子，而崔琰反对，他说：“自古以来的规矩是立长子，怎么能立曹植呢?”曹植是崔琰的侄女婿，尽管是亲属他也不偏袒，曹操十分佩服他的公正，崔琰有个堂弟叫崔林，年轻时既无成就也无名望，亲戚朋友都看不起他，可是崔琰却很器重他，崔琰常对人说：“才能大的人需要长时间才能成器，崔林将来一定会成大器。”后来，崔林果然当上了翼州主簿、御史中丞，还在魏文帝手下任过司空。</string>	

	<key>gs24_title</key>
	<string>一暴十寒</string>	
	<key>gs24_content</key>
	<string>　　战国时代，百家争鸣，游说之风，十分盛行。一般游说之士，不但有高深的学问、丰富的知识，尤其是以有深刻生动的比喻，来讽劝执政者，最为凸出。孟子也是当时的一个著名辩士，在“孟子”的“告子”上篇中有这样一段记载：
　　孟子对齐王的昏庸，作事没有坚持性、轻信奸佞谗言很不满，便不客气的对他说：“王也太不明智了，天下虽有生命力很强的生物，可是你把它在阳光下晒了一天，却放在阴寒的地方冻了它十天，它那里还活着成呢！我跟王在一起的时间是很短的，王即使有了一点从善的决心，可是我一离开你，那些奸臣又来哄骗你，你又会听信他们的话，叫我怎么办呢？”按着，他使打了一个生动的比喻：“下棋看起来是件小事，但假使你不专心致志，也同样学不好，下不赢，奕秋是全国最善下棋的能手，他教了两个徒弟，其中一个专心致志，处处听奕秋的指导；另一个却老是怕着有大天鹅飞来，准备用箭射鹅。两个徒弟是一个师傅教的，一起学的，然而后者的成绩却差得很远。这不是他们的智力有什么区别，而是专心的程度不一样啊；”这是一个很有教学意义的故事，我们要学习一样东西、做好一件事情，是非专心致志、下苦功夫不可的。若是今天做一些，把它丢下了，隔天十天再去做，那么事情怎样做得好呢？求学、做事的能否成功，这也是个决定因素之一，故后来的
　　后人便将孟子所说的“一日暴之，十日寒之”精简成“一暴十寒”一句成语，用来比喻修学、做事没有恒心，作辍无常的一种说法。例如一位同学，对于求学很是随便，学习的时间少，荒废的时间多，我们便说：他这种一曝十寒的作法，那里能学到什么东西呢？</string>	

	<key>gs25_title</key>
	<string>纸醉金迷</string>	
	<key>gs25_content</key>
	<string>　　唐朝时有一个高明的医生叫孟斧。当时他住在国都长安，经常被请到宫中帮皇帝和妃子们治病。因为经常出入皇宫，所以他对皇宫的一切很熟悉，尤其孟斧看到皇宫里的人们总是过着荒淫奢侈的华丽生活，更是印象深刻。后来黄巢领导的起义军叛变攻打长安，他吓得急忙逃出长安，躲到四川。　 
　　在四川，孟斧因为想念皇宫中的生活，就根据记忆，模仿皇宫的装饰布置自己的家。他把家中布置的跟皇宫一样华丽，其中有一间光线很好的房间，孟斧把房间里所有东西的表面，全部都糊上一层黄金作成的薄纸。在阳光的照射下，满屋子金光闪闪，让人觉得像是住在金子做成的屋子里。所有到过这屋子的人都说：“在这个屋子里休息一会儿，就会沉迷陶醉在满屋的金纸里。”</string>	

	<key>gs26_title</key>
	<string>宾至如归</string>	
	<key>gs26_content</key>
	<string>　　这个成语来源于《左传.襄公三十一年》，宾至如归，无宁灾患，不畏盗寇，而亦不患燥湿。
　　子产，即公孙侨，是春秋时郑国的大夫，曾当过多年国相，执掌郑国政权。
　　公元前542年，子产奉郑简公之命出访晋国，带去许多礼物。当时，正遇上鲁襄公逝世，晋平公借口为鲁国国丧致哀，没有迎接郑国使者。子产就命令随行的人员，把晋国宾馆的围墙拆掉，然后赶进车马，安放物品。
　　晋平公得知这一消息，吃了一惊，派大夫士文伯到宾馆责问子产。士文伯说：“我国是诸侯的盟主，来朝聘的诸侯官员很多为了防止盗贼，保障来宾安全，特意修建了这所宾馆，筑起厚厚的围墙。现在你们把围墙拆了，其他诸侯来宾的安全怎么办呢？我国国君想知道你们拆围墙的意图是什么。”
　　子产回答说：“我们郑国是小国，需要向大国进献贡品。这一次我们带了从本国搜罗来的财产前来朝会，偏偏遇上你们的国君没有空，既见不到，也不知道进见日期。我听说过去晋文公做盟主的时候，自已住的宫室是低小的，接待诸侯的宾馆却造得又高又大。宾客到达的时候，样样事情有人照应，能很快献上礼品。他和宾客休戚与共，你不懂的，他给予教导，你有困难，他给予帮助。宾客来到这里就像回到自己家里一样。可是，现在晋国铜鞋山的宫室有好几里地面，而让诸侯宾客住的却是奴隶住的屋子。门口进不去车子，接见又没有确切的日期。我们不能翻墙进去，如果不拆掉围墙，让这些礼物日晒夜露，就是我们的罪过了。如果让我们交了礼物，我们愿意修好围墙再回去。”
　　士文伯把情况报告了晋平公，平公感到惭愧，马上接见子产，隆重宴请，绐了丰厚的回赠，并下令重新建造宾馆。</string>		
	
	
	<key>gs27_title</key>
	<string>邯郸学步</string>	
	<key>gs27_content</key>
	<string>　　相传在两千年前，燕国寿陵地方有一位少年，不知道姓啥叫啥，就叫他寿陵少年吧！
　　这位寿陵少年不愁吃不愁穿，论长相也算得上中等人材，可他就是缺乏自信心，经常无缘无故地感到事事不如人，低人一等——衣服是人家的好，饭菜是人家的香，站相坐相也是人家高雅。他见什么学什么，学一样丢一样，虽然花样翻新，却始终不能做好一件事，不知道自己该是什么模样。
　　家里的人劝他改一改这个毛病，他以为是家里人管得太多。亲戚、邻居们，说他是狗熊掰棒子，他也根本听不进去。日久天长，他竟怀疑自己该不该这样走路，越看越觉得自己走路的姿势太笨，太丑了。
　　有一天，他在路上碰到几个人说说笑笑，只听得有人说邯郸人走路姿势那叫美。他一听，对上了心病，急忙走上前去，想打听个明白。不料想，那几个人看见他，一阵大笑之后扬长而去。
　　邯郸人走路的姿势究竟怎样美呢？他怎么也想象不出来。这成了他的心病。终于有一天，他瞒着家人，跑到遥远的邯郸学走路去了。
　　一到邯郸，他感到处处新鲜，简直令人眼花缭乱。看到小孩走路，他觉得活泼、美，学；看见老人走路，他觉得稳重，学；看到妇女走路，摇摆多姿，学。就这样，不过半月光景，他连走路也不会了，路费也花光了，只好爬着回去了。
　　故事出自《庄子·秋水》。成语“邯郸学步”，比喻生搬硬套，机械地模仿别人，不但学不到别人的长处，反而会把自己的优点和本领也丢掉。</string>	

	<key>gs28_title</key>
	<string>入室操戈</string>	
	<key>gs28_content</key>
	<string>　　后汉时期，有一位著名的文学家和教育家名叫郑玄。他从小勤奋好学，太守杜密认为他是个可造之材，于是推荐他进入太学读书。后来郑玄又拜大文学家马融为师，在他门下学习。当郑玄学成离开时，马融感慨地说：“郑玄走了，我全部的学识也都被他带走了。” 
　　郑玄在家里勤奋地研究学问，他和一起研究经学的何休是好朋友。何休写了《公羊墨守》、《左氏膏肓》、《谷梁废疾》三篇文章。郑玄读完后，不同意他的见解，于是就写了《发墨守》、《针膏肓》、《起癱疾》三篇文章来反驳何休。何休读完后，发现郑玄是利用自己文章里的观点来反驳自己，而且很有道理，不得不憾慨地说：“你这样不是进来我的屋子，又拿我的武器向我进攻吗？”</string>	

	<key>gs29_title</key>
	<string>分崩离析</string>	
	<key>gs29_content</key>
	<string>　　“分崩离析”这则成语的崩是倒塌；析是分开。形容国家或集团四分五裂，支离破碎，不堪收拾。
　　这个成语来源于《论语.季氏》，今由与求也，相夫子。远人不服，而不能来也。邦分崩离析，而不能守也。
　　春秋时，鲁国的大夫季康子住在费邑（今山东费县），他虽然名位是卿大夫，但权势极大，甚至超出当时国君鲁哀公。季康子为了进一步扩大和巩固自己的统治权力，想攻伐附近的一个叫颛臾的小国，把它并吞过来。
　　孔子的学生冉有和子路当时都是季康子的谋臣，他俩觉得很难谏劝季康子，于是向孔子求教。孔子却怀疑这是冉有的主意。冉有说：“这是季康的主意，我和子路都想制止他。”
　　孔子说：“你俩既然辅佐季康，就应该尽力劝阻他。”
　　冉有又说：“不过，如今颛臾的国力越来越强大。现在不攻取，以后可能会成为祸患。”
　　孔子说：“这话不对！治理一个国家，不必去担忧土地、人口的多少；而应该多去想想怎样使百姓安居乐业。百姓一安定，国家就会富强。这时再施行仁义礼乐的政教来广泛招致远方的百姓，让他们能安居乐业。而你们俩辅佐季康，使得远方的百姓离心而不来归附，人民有异心而不和，国家分裂而不能集中。在自己的国家处于分崩离析的情况下，还想去用武力攻伐颛臾，我恐怕季康的麻烦不在颛臾，而在萧墙之内。”
　　“萧墙”是国君宫门前的照壁。孔子的意思是季康的麻烦在内部而不在外面。在这个故事中又引伸出另一个成语“祸起萧墙”，形容内部发生祸乱。</string>	

	<key>gs30_title</key>
	<string>鸟尽弓藏</string>	
	<key>gs30_content</key>
	<string>　　春秋末期，吴、越争霸，越国被吴国打败，屈服求和。　 
　　越王勾践卧薪尝胆，任用大夫文种、范蠡整顿国政，十年生聚，十年教训，使国家转弱为强，终于击败吴国，洗雪国耻。吴王夫差兵败出逃，连续七次向越国求和，文种、范蠡坚持不允。夫差无奈，把一封信系在箭上射入范蠡营中，信上写道：“兔子捉光了，捉兔的猎狗没有用处了，就被杀了煮肉吃；敌国灭掉了，为战胜敌人出谋献策的谋臣没有用处了，就被抛弃或铲除。两位大夫为什么不让吴国保存下来，替自己留点余地呢？”　文种、范蠡还是拒绝议和，夫差只好拔剑自刎。越王勾践灭了吴国，在吴宫欢宴群臣时，发觉范蠡不知去向，第二天在太湖边找到了范蠡的外衣，大家都以为范蠡投湖自杀了。可是过了不久，有人给文种送来一封信，上面写着：“飞鸟打尽了，弹弓就被收藏起来；野兔捉光了，猎狗就被杀了煮来吃；敌国灭掉了，谋臣就被废弃或遭害。越王为人，只可和他共患难，不宜与他同安乐。大夫至今不离他而去，不久难免有杀身之祸。”　文种此时方知范蠡并未死去，而是隐居了起来。他虽然不尽相信信中所说的话，但从此常告病不去上朝，日久引起勾践疑忌。一天勾践登门探望文种，临别留下佩剑一把。文种见剑鞘上有“属镂”二字，正是当年吴王夫差逼忠良伍子胥自杀的那把剑。他明白勾践的用意，悔不该不听范蠡的劝告，只得引剑自尽。 
　　鸟尽弓藏的含义：飞鸟射尽，打鸟的弹弓也就藏起来不用了。比喻事成之后，把曾经出过力的人一脚踢开或加以消灭。</string>	

	<key>gs31_title</key>
	<string>捕风捉影</string>	
	<key>gs31_content</key>
	<string>　　“捕风捉影”这则成语的意思是比喻说话做事没有确切的事实根据，或无事生非。
　　这个成语来源于《汉书.郊祀志下》，听其言，洋洋满耳，若将可遇；求之，荡荡如系风捕景，终不可得。
　　谷永，字子云，长安（在今陕西西安市）人，汉成帝时担任过光禄大夫、大司农等职。
　　汉成帝二十岁做皇帝，到四十多岁还没有孩子。他听信方士的话，热衷于祭祀鬼神。许多向汉成帝上书谈论祭祀鬼神或谈论仙道的人，都轻而易举地得到高官厚禄。成帝听信他们的话，在长安郊外的上林苑大搞祭祀，祈求上天赐福，花了很大的费用，但并没有什么效验。
　　谷永向汉成帝上书说：“我听说对于明了天地本性的人，不可能用神怪去迷惑他；懂得世上万物之理的人，不可能受行为不正的人蒙蔽。现在有些人大谈神仙鬼怪，宣扬祭祀的方法，还说什么世上有仙人，服不死的药，寿高得像南山一样。听他们的说话，满耳都是美好的景象，好像马上就能遇见神仙一样；可是，你要寻找它，却虚无缥缈，好像要缚住风、捉住影子一样不可能得到。所以古代贤明的君王不听这些话，圣人绝对不说这种话。”
　　谷永又举例说：周代史官苌弘想要用祭祀鬼神的办法帮助周灵王，让天下诸侯来朝会，可是周王室更加衰败，诸侯反叛的更多；楚怀王隆重祭祀鬼神，求神灵保佑打退秦国军队，结果仗打败了，土地被秦削割，自己做了俘虏；秦始皇统一天下后，派徐福率童男童女下海求仙采药，结果一去不回，遭到天下人的怨恨。最后，他又说道：“从古到今，帝王们凭着尊贵的地位、众多的财物，寻遍天下去求神灵、仙人，经过了多少岁月，却没有丝毫应验。希望您不要再让那些行为不正的人干预朝廷的事。”
　　汉成帝认为谷水说得很有道理，便听从了他的意见。</string>	
	
	
	<key>gs32_title</key>
	<string>举一反三</string>	
	<key>gs32_content</key>
	<string>　　有一天，“至圣先师”孔子对他的学生说：“举一隅，不以三隅反，则不复也。”意思是说，我举出一个墙角，你们应该要能灵活的推想到另外三个墙角，如果不能的话，我也不会再教你们了。
　　后来，大家就把孔子说的这段话变成了“举一反三”这句成语，意思是说，学一件东西，可以灵活的思考，运用到其他相类似的东西上！</string>	

	<key>gs33_title</key>
	<string>多多益善</string>	
	<key>gs33_content</key>
	<string>　　上问曰：“如我能将几何?”信曰：“陛下不过能将十万。”上曰：“子有何如?”曰：“臣多多而益善善。”
　　释义“益”，更加，“善”，好。形容越多越好。
　　故事：刘邦称帝后，韩信被刘邦封为楚王，不久，刘邦接到密告，说韩信接纳了项羽的旧部钟离昧，准备谋反。于是，他采用谋士陈平的计策，假称自己准备巡游云梦泽，要诸侯前往陈地相会。韩信知道后，杀了钟离昧来到陈地见刘邦，刘邦便下令将韩信逮捕。押回洛阳。回到洛阳后，刘邦知道韩信并没谋反的事，又想起他过去的战功，便把他贬为淮阴侯。韩信心中十分不满；但也无可奈何。刘邦知道韩信的心思，有一天把韩信召进宫中闲谈，要他评论一下朝中各个将领的才能，韩信一一说了。当然，那些人都不在韩信的眼中。刘邦听了，便笑着问他：“依你看来，像我能带多少人马?”“陛下能带十万。”韩信回答。刘邦又问：“那你呢?”“对我来说，当然越多越好!”刘邦笑着说：“你带兵多多益善，怎么会被我逮住呢?”韩信知道自己说错了话，忙掩饰说：“陛下虽然带兵不多，但有驾驭将领的能力啊!”刘邦见韩信降为淮阴侯后仍这么狂妄，心中很不高兴。
　　后来，刘邦再次出征，刘邦的妻子吕氏终于设计杀害了韩信。</string>	

	<key>gs34_title</key>
	<string>自惭形秽</string>	
	<key>gs34_content</key>
	<string>　　出处《世说新语·容止》
　　骡骑王武于；是卫玠之舅，隽爽有风姿，见玠叹曰：“珠玉在侧，觉我形秽。”
　　释义“惭”，惭愧；“形秽”，丑陋，不体面。因为自己在某一方不如别人而有一种惭愧的感觉。
　　故事晋朝时候，有个骠骑将军名叫王济，相貌英俊，待人接物也很有风度。虽然是个提刀弄枪的军人，但平时读书论经，才学很好，在城里也颇有名声。有一年，王济的外甥卫玠母子前来投靠王济。王济一见卫玠如此眉清目秀，风度翩翩，简直惊呆了。他对卫母说：“人家都说我相貌漂亮过人，现在与外甥一比，就像把石块与明珠宝玉放在一起，我真是太难看了!”过了几天，王济带着卫玠，骑着马去拜见亲朋好友。走到街上。看见卫玠的人都以为他是白玉雕成的，大家都争着围观，你挤我拥。几乎哄动了全城。好不容易到了亲戚家，亲友们想了解一下卫万玠以外貌漂亮，学问是否出众，便坚持要他讲解玄理。卫玠推辞不了，便讲了起来。讲的时间不长，听的人却没有一个不称赞他讲得精深透彻的。人们嘻笑着说：“看来，你们三王抵不上卫家的一个儿郎啊!”王济说：“是啊，和我这外甥一起走，就像有明珠在我身旁，熠熠发光。”</string>	

	<key>gs35_title</key>
	<string>如坐针毡</string>	
	<key>gs35_content</key>
	<string>　　“如坐针毡”出自《晋书·村预传》所附《杜锡传》。它讲的是西晋时候有个叫杜锡的人，学识渊博，性格非常耿直，在做了太子中舍人以后，多次规劝晋惠帝的儿子愍(mǐn)怀太子。愍怀太子不仅不听劝告，反而对杜锡心怀怨恨，便故意在杜锡坐的毡垫中放了一些针。杜锡没有发觉，屁股被扎得鲜血直流。第二天，太子故意问杜锡：“你昨天出了什么事?”杜锡难以开口，只好说：“昨天喝醉了，不知道干了些什么。”太子说：“你喜欢责备别人，为什么自己也做错了事呢?”
　　成语“如坐针毡”由此而来，形容一个人因某种因素而心神不定，坐立不安。</string>	

	<key>gs36_title</key>
	<string>夜郎自大</string>	
	<key>gs36_content</key>
	<string>　　汉朝的时候，在西南方有个名叫夜郎的小国家，它虽然是一个独立的国家，可是国土很小，百姓也少，物产更是少得可怜。但是由于邻近地区以夜郎这个国家最大，从没离开过国家的夜郎国国王就以为自己统治的国家是全天下最大的国家。 
　　有一天，夜郎国国王与部下巡视国境的时候，他指着前方问说：“这里哪个国家最大呀？”部下们为了迎合国王的心意，于是就说：“当然是夜郎国最大啰！”走着走着，国王又抬起头来、望着前方的高山问说：“天底下还有比这座山更高的山吗？”部下们回答说：“天底下没有比这座山更高的山了。”后来，他们来到河边，国王又问：“我认为这可是世界上最长的河川了。”部下们仍然异口同声回答说：“大王说得一点都没错。”从此以后，无知的国王就更相信夜郎是天底下最大的国家。　 
　　有一次，汉朝派使者来到夜郎，途中先经过夜郎的邻国滇国，滇王问使者：“汉朝和我的国家比起来哪个大？”使者一听吓了一跳，他没想到这个小国家，竟然无知的自以为能与汉朝相比。却没想到后来使者到了夜郎国，骄傲又无知的国王因为不知道自己统治的国家只和汉朝的一个县差不多大，竟然不知天高地厚也问使者：“汉朝和我的国家哪个大？”</string>	
	
	
	<key>gs37_title</key>
	<string>卧薪尝胆</string>	
	<key>gs37_content</key>
	<string>　　吴王阖闾打败楚国，成了南方霸主。吴国跟附近的越国(都城在今浙江绍兴)素来不和。公元前496年，越国国王勾践即位。吴王趁越国刚刚遭到丧事，就发兵打越国。吴越两国在槜李(今浙江嘉兴西南，槜音zuì)地方，发生一场大战。
　　吴王阖闾满以为可以打赢，没想到打了个败仗，自己又中箭受了重伤，再加上上了年纪，回到吴国，就咽了气。
　　吴王阖闾死后，儿子夫差即位。阖闾临死时对夫差说："不要忘记报越国的仇。"夫差记住这个嘱咐，叫人经常提醒他。他经过宫门，手下的人就扯开了嗓子喊："夫差!你忘了越王杀你父亲的仇吗?"
　　夫差流着眼泪说："不，不敢忘。"他叫伍子胥和另一个大臣伯嚭(音pǐ)操练兵马，准备攻打越国。过了两年，吴王夫差亲自率领大军去打越国。越国有两个很能干的大夫，一个叫文种，一个叫范蠡(音lí)。范蠡对勾践说："吴国练兵快三年了。这回决心报仇，来势凶猛。咱们不如守住城，不要跟他们作战。"
　　勾践不同意，也发大军去跟吴国人拼个死活。两国的军队在大湖一带打上了。越军果然大败。越王勾践带了五千个残兵败将逃到会稽，被吴军围困起来。勾践弄得一点办法都没有了。他跟范蠡说："懊悔没有听你的话，弄到这步田地。现在该怎么办?"
　　范蠡说："咱们赶快去求和吧。"勾践派文种到吴王营里去求和。文种在夫差面前把勾践愿意投降的意思说了一遍。吴王夫差想同意，可是伍子胥坚决反对。
　　文种回去后，打听到吴国的伯嚭是个贪财好色的小人，就把一批美女和珍宝，私下送给伯嚭，请伯嚭在夫差面前讲好话。经过伯嚭在夫差面前一番劝说，吴王夫差不顾伍子胥的反对，答应了越国的求和，但是要勾践亲自到吴国去。
　　文种回去向勾践报告了。勾践把国家大事托付给文种，自己带着夫人和范蠡到吴国去。勾践到了吴国，夫差让他们夫妇俩住在阖闾的大坟旁边一间石屋里，叫勾践给他喂马。范蠡跟着做奴仆的工作。夫差每次坐车出去，勾践就给他拉马，这样过了两年，夫差认为勾践真心归顺了他，就放勾践回国。
　　勾践回到越国后，立志报仇雪耻。他唯恐眼前的安逸消磨了志气，在吃饭的地方挂上一个苦胆，每逢吃饭的时候，就先尝一尝苦味，还自己问："你忘了会稽的耻辱吗?"他还把席子撤去，用柴草当作褥子。这就是后来人传诵的"卧薪尝胆"。</string>	

	<key>gs38_title</key>
	<string>开天辟地</string>	
	<key>gs38_content</key>
	<string>　　“开天辟地”这则成语的意思是表示开始有人类历史，也用来表示前所未有，是有史以来的第一次。
　　这个成语来源于徐整《三五历记》，天地混沌如鸡子，盘古生其中，万八千岁，天地开辟，阳清为天，阴浊为地，盘古在其中。
　　远古人生活在天地之间，他们很想知道天地是怎样形成的。渐渐地，他们创造出一个开天辟地的神话故事。
　　据说很久很久以前，天地还没有形成，到处是一片混沌。它无边无沿，没有上下左右，也不分东南西北，样子好像一个浑圆的鸡蛋。这浑圆的东西当中，孕育一个人类的祖先——盘古。
　　过了一万八千年，盘古在这浑圆的东西中孕育成熟了。他发现眼前漆黑一团，非常生气，就用自己制造的斧子劈开了这混混沌沌的圆东西。随着一声巨响，圆东西里的混沌，轻而清的阳气上升，变成了高高的蓝天，重而浊的阴气下沉，变成了广阔的大地。从此，宇宙间就有了天地之分。</string>	

	<key>gs39_title</key>
	<string>上行下效</string>	
	<key>gs39_content</key>
	<string>　　春秋时，齐景公自从宰相晏婴死了之后，一直没有人当面指谪他的过失，因此心中感到很苦闷。有一天，齐景公欢宴文武百官，席散似后，一起到广场上射箭取乐。每当齐景公射一支箭，即使没有射中箭鹊的中心，文武百官都是高声喝彩：“好呀！妙呀！”“真是箭法如神，举世无双。”事后，齐景公把这件事情对地的臣子弦章说了一番。弦章对景公说：“这件事情不能全怪那些臣子，古人有话说：“上行而后下效。”国王喜欢吃什么，群臣也就喜欢吃什么；国王喜欢穿什么，群臣也就喜欢穿什么；国王喜欢人家奉承，自然，群臣也就常向大王奉承了。”
　　景公听了弦章的话，认为弦章的话很有道理，就派侍从赏给弦章许多珍贵的东西。弦章看了摇摇头，说：“那些奉承大王的人，正是为了要多得一点赏赐，如果我受了这些赏赐，岂不是也成了卑鄙的小人了！”他说什么也不接受这些珍贵的东西。后人便把“上行下效”来形容上面的人喜欢怎么做，下面的人便也跟着怎么做。在我们的现实社会里不是正多看这样的人和这样的事吗？例如一家公司的主持人经常在外吃喝玩乐，不理业务，他的下属也跟着不务正事，这便是“上行下效”。这成语约含义是否定的，所以它形容的也一定是不好的事情了。</string>	

	<key>gs40_title</key>
	<string>旷日持久</string>	
	<key>gs40_content</key>
	<string>　　“旷日持久”这则成语的旷是耽误，荒废。空废时日，拖延很久。
　　这个成语来源于《战国策.赵策四》，今得强赵之兵以杜燕将，旷日持久，数岁，令士大夫余子之力，尽于沟垒。
　　战国时期，有个名叫荣口（口为上分下虫，音fen）的人，被燕国封为高阳君，并派他为统帅，带领军队攻打赵国（今河北南部、山西北部一带）。荣fen很会打仗，赵王得到消息后，非常害怕，立即召集大臣商议对策。国相赵胜想出一个办法，说道：“齐国的名将田单，善勇多谋。我国割三座城池送给齐国，以此作条件，请田单来帮助我们带领赵军作战，一定可以取得胜利。”
　　但大将赵奢不同意这么做，他说：“难道我们赵国就没有大将领兵了吗？仗还没有打，就先要割三座城池给齐国，那怎么行啊！我对燕军的情况很熟悉，为什么不派我领兵抵抗呢？”
　　赵奢还进一步分析道：“第一，即使田单肯来指挥赵军，我国也不可能一定取胜，也可能敌不过荣fen，那就是白请他来了；第二，如果田单确实有本领，但他未必肯为我国出力，因为我国强大起来，对他们齐国称霸不是很不利吗？因此，他不可能会为我国的利益而认真地对付燕军。”
　　接着，赵奢又说：“田单要是来了他一定会把我们赵国的军队拖在战场上，‘旷日持久’，荒废时间。这样长久地拖下去，几年之后，会把我国的人力、财力、物力消耗掉。后果不堪设想！”但是，赵孝成王和国相赵胜还是没有听赵奢的意见，仍然割让三城，聘请齐国的田单来当赵军的统帅。结果，不出所料，赵国投入了一场得不偿失的消耗战，付出了很大的代价，只夺取了燕国一个小城，却没有获得理想的胜利。</string>	

	<key>gs41_title</key>
	<string>感恩图报</string>	
	<key>gs41_content</key>
	<string>　　春秋时候，吴国的大将军伍子胥带领吴国的士兵要去攻打郑国。郑国的国君郑定公说：「谁能夠让伍子胥把士兵带回去，不来攻打我们，我一定重重地奖赏他。」可惜没有一个人想到好办法，到了第四天早上，有个年轻的打渔郎跑来找郑定公说：「我有办法让伍子胥不来攻打郑国。」郑定公一听，马上问打渔郎：「你需要多少士兵和车子?」打渔郎摇摇头说：「我不用士兵和车子，也不用带食物，我只要用我这根划船的桨，就可以叫好几万的吴国士兵回去吴国。」是什么样的船桨那么厉害呀?打渔郎把船桨夹在胳肢窝下面，跑去吴国的兵营找伍子胥。
　　他一边唱着歌，一边敲打著船桨：「芦中人，芦中人;渡过江，谁的恩?宝剑上，七星文;还给你，带在身。你今天，得意了，可记得，渔丈人?」伍子胥看到打渔郎手上的船桨，马上问他：「年轻人，你是谁呀?」打渔郎回答说：「你没看到我手里拿的船桨吗?我爸爸就是靠这根船桨过日子，他还用这根船桨救了你呀。」伍子胥一听：「我想起来了!以前我逃难的时候，有一个打渔的先生救过我，我一直想报答他呢!原来你是他的儿子，你怎么会来这里呢?」
　　打渔郎说：「还不是因为你们吴国要来攻打我们郑国，我们这些打渔的人通通被叫来这里。我们的国君郑定公说：『只要谁能夠请伍将军退兵，不来攻打郑国，我就重赏谁!』希望伍将军看在我死去的爸爸曾经救过您，不要来攻打郑国，也让我回去能得到一些奖赏。」伍子胥带着感激的语气说：「因为你爸爸救了我，我才能夠活着当上大将军。我怎么会忘记他的恩惠呢?我一定会帮你这个忙的!」伍子胥一说完，马上把吴国的士兵通通带回去。打渔郎高兴地把这个好消息告诉郑定公。一下子，全郑国的人都把打渔郎当成了大救星，叫他「打渔的大夫」，郑定公还送给他一百里的土地呢!
　　伍子胥为了报答打渔郎的爸爸帮助过他，他不但不攻打郑国还让打渔郎得到奖赏，这就叫做“感恩图报”。</string>	
	
	
	<key>gs42_title</key>
	<string>置之度外</string>	
	<key>gs42_content</key>
	<string>　　西汉末年，刘秀起兵打败了王莽的新朝，又镇压和收编了河北、山东一带的农民起义军，在洛阳建立东汉王朝，自己做了皇帝(即光武帝)。
　　在东汉建立之初，国内尚未统一，许多地方势力占据某些州郡和东汉抗争。有的虽然表示臣服东汉，实际上都仍旧保留地盘，并不甘服。而部分比较强大的农民军也相当活跃。刘秀花了5年多时间，才算打下了一个基本统一的局面，只剩甘肃的隗嚣和四川的公孙述两大军阀。这时，隗嚣表面上已向刘秀称臣，并且把儿子送到洛阳任官，表示归顺。公孙述自称蜀王，拥兵数十万，盘踞四川山区。因交通困难，刘秀对这两个人，暂不想征战，企图把连续苦战多年的部队好好整顿和休养一下再说。据《后汉书·隗嚣传》载，当时刘秀曾对将领们说：“且当置此两子于度外耳!”(姑且把这两人丢在一边，暂不考虑吧!)后来，刘秀终于发兵，先消灭了隗嚣，接着又把公孙述的独立王国攻破。
　　上述《后汉书》所载刘秀那句话，就是成语“置之度外”的来历。</string>	

	<key>gs43_title</key>
	<string>八面威风</string>	
	<key>gs43_content</key>
	<string>　　“八面威风”这则成语的意思是形容声势显赫、威望极盛的样子。
　　这个成语来源于元.郑德辉《三战吕布》，托赖着真天子百灵威助，大将军八面威风。
　　元朝末年，封建朝廷愈加腐败，各地农民纷纷举起义旗，反抗元朝的统治。这时朱元璋已经领兵攻下安徽和阳，准备继续南下。
　　在过年那天，他与大将徐达，同乘一条小船，从长江北岸渡过长江。船主是对老夫妻，船夫知道船上坐着的是大名鼎鼎的朱元璋，便高声喊看号子向他庆贺说：“圣天子六龙护驾，大将军八面威风。”
　　朱元璋明白这是祝贺帝王的话，心里非常高兴，便和徐达轻轻地踢着脚，互相表达庆贺之意。
　　后来朱元璋统一全国，建立了明朝，他成为历史上闻名的皇帝明太祖。明太祖找到当年的船夫，给了他封赏，又将他那只小船涂上朱红颜色，表示有功。</string>	

	<key>gs44_title</key>
	<string>不耻下问</string>	
	<key>gs44_content</key>
	<string>　　不以向地位、学问较自己低的人请教为可耻，形容虚心好学。耻：羞耻。
　　这个成语来源于《论语.公冶长》，敏而好学，不耻下问。
　　春秋时代的孔子是我国伟大的思想家、政治家、教育家，儒家学派的创始人。人们都尊奉他为圣人。然而孔子认为，无论什么人，包括他自己，都不是生下来就有学问的。
　　一次，孔子去鲁国国君的祖庙参加祭祖典礼，他不时向人询问，差不多每件事都问到了。有人在背后嘲笑他，说他不懂礼仪，什么都要问。孔子听到这些议论后说：“对于不懂的事，问个明白，这正是我要求知礼的表现啊。”
　　那时，卫国有个大夫叫孔圉（音yu），虚心好学，为人正直。当时社会有个习惯，在最高统治者或其他有地位的人死后，给他另起一个称号，叫谥（音shi）号。按照这个习俗，孔圉死后，授于他的谥号为“文”，所以后来人们又称他为孔文子。
　　孔子的学生子贡有些不服气，他认为孔圉也有不足的地方，于是就去问孔子：“老师，孔文子凭什么可以被称为‘文’呢？”
　　孔子回答：“敏而好学，不耻下问，是以谓之‘文’也。”意思是说孔圉聪敏又勤学，不以向职位比自己低、学问比自己差的人求学为耻辱，所以可以用“文”字作为他的谥号。</string>	

	<key>gs45_title</key>
	<string>困兽犹斗</string>	
	<key>gs45_content</key>
	<string>　　“困兽犹斗”这则成语的困兽是被围困的野兽；犹是还。比喻在绝境中的失败者还要挣扎抵抗。
　　这个成语来源于《左传.宣公十二年》，困兽犹斗，况国相乎？
　　春秋时，晋国发兵去救援被楚攻打的郑国，可是晚到了一步，郑国已投降了楚军。这时晋军主帅荀林父主张退兵，可副帅反对，最后由于意见不一致，晋军被楚军打得大败。
　　晋景公得到这一消息，很是气愤。晋军将领回国后，晋景公立即叫人把败军将领带上殿来，大声斥责，追究责任。那些将领见国君大发雷霆，跪在一旁，不敢吱声，过了一会，荀林父想到自己是主帅，这次大败应负有责任，就跪前一步说：“末将罪该万死，现请求一死。”
　　景公盛怒之下，拂袖示意卫兵来捆绑荀林父。这时，大夫士贞子上前阻止，不慌不忙地对景公说：“三十多年前，先君文公在对楚的城濮之战中大获全胜，晋国举国欢腾，但文公面无喜色，左右感到很奇怪，就问文公：‘既然击败了强敌，为何反而愁闷？’文公说：‘这次战斗，由于我们采取了正确的战略原则，击破了楚军的左、右翼，中军主帅子玉就完全陷入被动，无法挽回败局，只得收兵。但楚军虽败，主帅子玉尚在，哪里可以松口气啊！困兽犹斗，更何况子玉是一国的宰相呢？我们又有什么可高兴的，他是要来报仇的！’直到后来楚王杀了子玉，文公才喜形于色。楚王杀子玉，是帮了我们晋国的忙。如果说楚国被先王打败是一次失败，那么，杀掉子玉是再次失败。现在您要杀掉林荀父......”
　　景公听了士贞子的话，恍然大悟，笑着说：“大夫别说了，我懂了，我杀了荀林父，岂不是帮了楚国的忙？这样，我们不是也将一败再败了吗？”
　　于是，景公当场就赦免了荀林父等将帅。</string>	

	<key>gs46_title</key>
	<string>三令五申</string>	
	<key>gs46_content</key>
	<string>　　春秋时侯，有一位著名军事学家名孙武，他携带自己写的“孙子兵法”去见吴王阖庐。吴王看过之后说：“你的十三篇兵法，我都看过了，是不是拿我的军队试试？”孙武说可以。吴王再问：“用妇女来试验可以吗？”孙武也说可以。于是吴王召集一百八十名宫中美女，请孙武训练。
　　孙武将她们分为两队，用吴王宠爱的两个宫姬为队长，并叫她们每个人都拿着长戟。队伍站好后，孙武便发问：“你们知道怎样向前向后和向左向右转吗？”众女兵说：“知道。”孙武再说：“向前就看我心胸；向左就看我左手；向右就看我右手；向后就看我背后。”众女兵说：“明白了。”于是孙武使命搬出铁钺（古时杀人用的刑具），三番五次向她们申戒。说完便击鼓发出向右转的号令。怎知众女兵不单没有依令行动，反而哈哈大笑。孙武见状说：“解释不明，交代不清，应该是将官们的过错。”于是又将刚才一番话详尽地再向她们解释一次。再而击鼓发出向左转的号令。众女兵仍然只是大笑。
　　孙武便说：“解释不明，交代不清，是将官的过错。既然交代清楚而不听令，就是队长和士兵的过错了。”说完命左右随从把两个队长推出斩首。吴王见孙武要斩他的爱姬，急忙派人向孙武讲情，可是孙武说：“我既受命为将军，将在军中，君命有所不受！”遂命左右将两女队长斩了，再命两位排头的为队长。自此以后，众女兵无论是向前向后，同左向右，甚至跪下起立等复杂的动作都认真操练，再不敢儿戏了。
　　这故事原出于“史记”的“孙子吴起列传”。后来；人们把孙向女兵再三解释的做法，引伸为“三令五申”，即反覆多次向人告诫的意思。例如某地政府向食品商店屡次告诫食品要清洁卫生，以免损害顾客健康，我们便可说：对于食品商店要保证清洁卫生，政府已“三令五申”：大家都早已知道了。</string>	
	
	
	<key>gs47_title</key>
	<string>安然无恙</string>	
	<key>gs47_content</key>
	<string>　　公元前266年，赵惠文王去世，太子丹接位为赵孝成王。由于赵孝成王还年轻，国家大事由他的母亲赵威后处理，赵威后是一个很能干的妇女。
　　有一次，齐王派使者带着信到赵国问候赵威后。赵威后还没有拆信就问使者：“齐国的收成不坏吧？老百姓平安吗？齐王身体健康吗？”齐国使者听了很不高兴地说：“我受齐王派遣来问候您，现在你不先问齐王，却先问收成和百姓，难道可以把低贱的放在前面，把尊贵的放在后面吗？“赵威后笑着说：“不是，如果没有收成，怎么会有百姓？如果没有百姓，怎么会有君主？难道问候时可以舍弃根本而只问枝节吗？”
　　齐国使者听了，一时说不出话来。
　　赵威后和使者的对话的原文是：
　　齐王使使者问赵威后，书未发，威后问使者曰：“岁亦无恙耶？民亦无恙耶？”使者不悦，曰：“臣奉使使威后，今不问王而先问岁与民，岂先贱而后尊贵者乎？”威后曰：“不然。苟无岁，何以有民？苟无民，何以有君？故有舍本而问末者耶？”
　　这也就是后来演化出的“安然无恙”这个成语。</string>	

	<key>gs48_title</key>
	<string>背水一战</string>	
	<key>gs48_content</key>
	<string>　　“背水一战”这则成语的意思是背靠江河作战，没有退路。比喻决一死战。
　　这个成语来源于《史记.淮阴侯列传》，信乃使万人先行，出，背水陈。...军皆殊死战，不可败。
　　韩信，淮阴（今江苏清江西南）人。他是汉王刘邦手下的大将。为了打败项羽，夺取天下，他为刘邦定计，先攻取了关中，然后东渡黄河，打败并俘虏了背叛刘邦、听命于项羽的魏王豹，接着往东攻打赵王歇。
　　韩信的部队要通过一道极狭的山口，叫井陉口。赵王手下的谋士李左军主张一面堵住井陉口，一面派兵抄小路切断汉军的辎重粮草，韩信的远征部队没有后援，就一定会败走；但大将陈余不听，仗着兵力优势，坚持要与汉军正面作战。韩信了解到这一情况，非常高兴。他命令部队在离井陉三十里的地方安营，到了半夜，让将士们吃些点心，告诉他们打了胜仗再吃饱饭。随后，他派出两千轻骑从小路隐蔽前进，要他们在赵军离开营地后迅速冲入赵军营地，换上汉军旗号；又派一万军队故意背靠河水排列阵势来引诱赵军。
　　到了天明，韩信率军发动进攻，双方展开激战。不一会，汉军假意败回水边阵地，赵军全部离开营地，前来追击。这时，韩信命令主力部队出击，背水结阵的士兵因为没有退路，也回身猛扑敌军。赵军无法取胜，正要回营，忽然营中已插遍了汉军旗帜，于是四散奔逃。汉军乘胜追击，打了一个大胜仗。在庆祝胜利的时候，将领们问韩信：“兵法上说，列阵可以背靠山，前面可以临水泽，现在您让我们背靠水排阵，还说打败赵军再饱饱地吃一顿，我们当时不相信，然而竟然取胜了，这是一种什么策略呢？”
　　韩信笑着说：“这也是兵法上有的，只是你们没有注意到罢了。兵法上不是说‘陷之死地而后生，置之亡地而后存’吗？如果是有退路的地方，士兵都逃散了，怎么能让他们拼命呢！”
　　这个故事演化出成语“背水一战”，多用于军事行动，也可用于比哺有“决战”性质的行动。</string>	

	<key>gs49_title</key>
	<string>一败涂地</string>	
	<key>gs49_content</key>
	<string>　　秦朝时候，沛县县令叫泗水亭长刘邦押送一批老百姓到骊山做苦工；不料走到半路上，接二连三地逃走了很多，刘邦想：这样下去，不等到骊山，就一定会逃光，自己免不了要被治罪，他想来想去，索性把没有逃跑的都释放了，自己和一些不想走的人躲在芒、阳二县交界的山泽中。
　　秦二世元年，陈涉在大泽乡起兵反秦，自称楚王。沛县令想归附，部属萧何和曹参建议说：“你是秦朝县令，现在背叛秦朝，恐有些人不服，最好把刘邦召回来，挟制那些不服的人，那就好办了。”沛县令立即叫樊噜去请刘邦。可是当刘邦回来时，沛县令见他领有近百人，恐他不服从自己的指挥，又懊悔起来。于是下令紧关城门，不让刘邦进城。刘邦在城外写了一封信，绑在箭上尉给城里的父老，叫沛县父老们齐心杀了县令，共同抗秦，以保全身家。父老们果真杀掉县令，打开城门，迎接刘邦进沛县，并请地做县令。刘邦谦虚地说：
　　“天下形势很紧张，假若县令的人选安排不当，就当“一败涂地”，请你们另外迟择别人吧！”但最后，刘邦还是当了县令，称做沛公。　　
　　“一败涂地”本来是一旦破败，就要肝脑涂在地上的意思。但后人则一直借用它说明失败之后，而至不可收拾的情势。例如一个商人因贪图眼前之利，盲目推销劣货，但消费者却不去上当，于是这个商人货物积滞，周转不灵，而至“一败涂地”，不可收拾。又如一个球队，因为球员间合作得不紧密，遇到挫折，更是手忙脚乱，以至“一败涂地”，不可收拾。</string>	

	<key>gs50_title</key>
	<string>一丘之貉</string>	
	<key>gs50_content</key>
	<string>　　汉朝时有一个名人叫杨惮，他的父亲是汉昭帝时的丞相杨敞，母亲是人史学家司马迁的女儿。他自幼便受到良好的教养，未成年时就成了当朝的名人。汉宣帝时大将霍光谋反，杨惮最先向宣帝报告。
　　事后被封平通侯，当时在朝庭中做郎官的人，贿赂之风极炽，有钱的人可用钱行贿，经常在外玩乐；无钱行贿的人，甚至一年中也没有一天休息。杨惮作中山郎后，便把这些弊病全部革除，满朝官员都称赞他的廉洁。
　　但他因少年得志，又有功劳，便产生了骄傲自满，结果与太仆长荣（长荣是宣帝旧友，最得信任）发生意见。
　　有一次，杨惮听见匈奴降汉的人说匈奴的领袖单于被人杀了，杨惮便说：“遇到一个这样不好的君王，他的大臣给他拟好治国的策略而不用，使自己自白送了命，就像我国秦朝时的君王一样，专门信任小人，杀害忠贞的大臣，结果国亡了。如果当年秦朝不如此，可能到现在国家还存在。从古到今的君王都是信任小人的，真像同一山丘出产的貉一样，毫无差别呀！”就这样，杨惮被免职了。
　　自古君王勇于改过，不信馋言者能有几人，杨惮仅被勉职，已是不幸申之大幸了。唉！“前汉书”：“杨惮传”的原文是“古与今，如一丘之貂。”丘，土阜也，四边高，中央低的土堆；貉，音鹤，俗称树貉，状似狐小，毛黄褐色，深厚而温滑，可做皮袍。后来的人将这两句话引申成“一丘之貂”一句成语，来此喻同类没有差别，像在同一个山丘里生长的貂一样，形体都是相同的。
　　这成语在应用时，都是用来形容反面的事物，即使是形容否定的事物；含有不屑一谈和讥诮的口吻。例如说有一群人专门造谣生事，无事生非，故意与人为难，他们中间没有一个是好人，就可说：这批东西都是“一丘之貉”，那有一个是好人呢！</string>	

	<key>gs51_title</key>
	<string>手不释卷</string>	
	<key>gs51_content</key>
	<string>　　三国时，吕蒙是吴国的大将。 
　　一次，他点兵3万，用船80余只袭击荆州。水手一律身着白衣，大批精兵埋伏在船舱里。黑夜，船到当阳江边，烽火台的汉兵厉声盘问。吴军诈称是商船，要求靠岸避风，汉兵信以为真。约至二更，船上吴军突然袭击，占据了烽火台。随后，吕蒙带兵长驱直入，轻取荆州。 
　　吕蒙作战勇猛，平时却不肯读书。孙权劝道：“你读点历史和兵法，用兵更高明。”孙权道：“汉先武帝从前行伍出身，却‘手不释卷’。”从此，吕蒙勤勉自学，受益匪浅。 
　　手不释卷：手里不离开书本，形容读书勤奋。</string>	
	
	
	<key>gs52_title</key>
	<string>残杯冷炙</string>	
	<key>gs52_content</key>
	<string>　　“残杯冷炙”这则成语中“炙”的意思是烤。原意是吃剩的酒食，现指权贵的施舍。
　　这个成语来源于北齐.颜之推《颜氏家训·杂艺》，不可令有称誉，见役勋贵，处之下坐，以取残杯冷炙之辱。
　　北齐的文学家颜之推，学识渊博，他有一部《颜氏家训》传世，内容是以儒家的传统思想作为立身治家之道。这部著作，对后世不少学者为人处世也有很大的影响。
　　《颜氏家训》中有一处告诫说，不能因为有点称赞，你就去受权贵驱使；处在低下的座位上，受取权贵施舍的屈辱。唐朝的大诗人杜甫，有一段时间就被迫在颜之推提到过的这种悲辛的处境里生活。
　　杜甫从小聪明好学，志高务实，但一直没有遇到施展才华的机会。直到三十五岁那年，早已盛负诗名的他才踏上通往京都长安的大道。考试完后，杜甫觉得文章写得得心应手。但他哪里知道，主持这次考试的大臣李林甫，根本不想选用贤才，而对有才能有胆识的人，一概采取排斥的态度。
　　杜甫没有料到自己会应试失败，内心非常痛苦，对前途悲观失望。从此，他流落长安，以“宾客”的身份出入于达官贵人之家，过着寄人篱下的生活。他时常陪王公大臣宴饮，席间吟诗赋辞助兴。这样做，一方面是为了维持生计，一方面也是希望得到权贵们的推荐，求得一官半职。</string>	

	<key>gs53_title</key>
	<string>城狐社鼠</string>	
	<key>gs53_content</key>
	<string>　　“城狐社鼠”这则成语的意思是比喻倚仗别人的权势，为非作歹的坏人。
　　这个成语来源于《晋书.谢辊传》，对曰：“隗诚始祸，然城狐社鼠也。”
　　晋朝时候，朝廷上有个左将军叫王敦，他的长史官是谢辊，他俩常在一块议论朝廷上的事情。有一天，王敦对谢辊说：“刘隗这个人，奸邪作恶，危害国家，我想把这个恶人从君王身边除掉，以此来报效朝廷。你看行吗？”
　　谢鲲想了一想，摇着头说：“使不得呀，刘隗的确是个坏人，但也是城狐社鼠啊！要挖掘狐狸，恐怕把城墙弄坏；要用火熏死老鼠，或用水灌死老鼠，又怕毁坏了神社庙宇。如今这个刘隗就好比那城上的狐狸、社庙里的老鼠。他是君王左右的近臣，势力相当大，又有君王作靠山，恐怕不容易除掉他。”王敦听了谢辊的话，虽然心里不高兴，也只好罢休。</string>	

	<key>gs54_title</key>
	<string>恶贯满盈</string>	
	<key>gs54_content</key>
	<string>　　这个成语来源于《书.泰誓上》，商罪贯勇，天命诛之。
　　商朝末年，商纣王暴虐无道，激起老百姓极大的愤慨，就连诸侯们也看不过，认为他不像一个治国之君。当时有一个诸侯叫姬昌，他主张实施仁政，反对纣王的暴政，纣王便把他抓了起来。后来他的儿子姬发即位，便联合诸侯起兵讨伐商纣，大军渡过黄河，向商都进发，在牧野这个地方与纣王的军队交战，打了一场大仗。由于姬发所率的是仁义之师，深得老百姓的欢迎，百姓因而给予了很大的支持，而老百姓对纣王的军队却是深恶痛绝的，结果纣王打了大败仗，最后自焚而死，商朝也灭亡了。
　　姬发领兵进攻纣王之前，曾对全军发表誓言，列举了商纣的种种罪行，说商纣所做的坏事巳经到头了，他罪大恶极，应该受到惩罚。号召大家齐心协力，为民除害。</string>	

	<key>gs55_title</key>
	<string>不远千里</string>	
	<key>gs55_content</key>
	<string>　　“不远千里”这则成语又称“不远千里而来”，表示不以千里为远来到某地，比喻不畏路途遥远。
　　这个成语来源于《孟子.梁惠王上》，孟子见梁惠王。王曰：“叟！不远千里而来，亦将有以利吾国乎？”
　　梁惠王见了孟子，热情地说：“先生，您不以千里为远来到我们魏国，一定是给我的国家带来利益了吧？”
　　孟子回答说：“大王您何必一开口就讲利？有仁义就行了。如果君王说怎样有利于我的国家，大夫说怎样有利于我的封地，士和老百姓说怎样有利于自身，这样上上下下都追逐私利，那么就危险了。”接着孟子说道：“在能出动一万辆兵车的国家，谋杀他们国君的必定是能出动一千辆兵车的大夫之家；在能出动一千辆兵车的二等国家，谋杀他们国君的，必定是能出动一百辆兵车的大夫之家。大国的大夫能从万辆兵车的国家中获得兵车千辆，二等国家的大夫能从千辆兵车的国家中获得兵车百辆。这些大夫的产业不能说不多了，但是，他们永远不会满足。所以您不能再宣扬私利了。”梁惠王听了很受触动，焦急地问：“那先生以为该怎么办呢？”
　　孟子说：“从来没有讲仁的人会遗弃他的双亲，也没有讲义的人会不尊重他的君主。所以，大王您只要讲仁义就够了，何必再讲利呢？”</string>	

	<key>gs56_title</key>
	<string>九牛一毛</string>	
	<key>gs56_content</key>
	<string>　　汉武帝(刘彻)听说李陵带着部队深入到匈奴的国境，士气旺盛，心里很高与。这时，许多大臣都凑趣地祝贺皇帝英明，善于用人。后来李陵战败投降，武帝非常生气，原来祝贺的大臣也就反过来责骂李陵无用和不忠。
　　这时司马迁站在旁边一声不响，武帝便问他对此事的意见，司马迁爽直地说李陵只有五千步兵，却被匈奴八万骑兵围住，但还是连打了十几天仗，杀伤了一万多敌人，实算是一位了不起的将军了。最后因粮尽箭完，归路又被截断，才停止战斗，李陵不是真投降，而是在伺机报国。他的功劳还是可以补他的失败之罪的。武帝听他为李陵辩护，又讽刺皇上近亲李广利从正面进攻匈奴的庸儒无功，怒将司马迁下在狱里。次年，又误传李陵为匈奴练兵，武帝不把事情弄清楚，就把李陵的母亲和妻子杀了。廷尉杜周为了迎合皇帝，诬陷司马迁有诬陷皇帝之罪，竟把司马迁施予最残酷、最耻辱的“腐刑”。
　　司马迁受到了这种摧残，痛苦之余，就想自杀;但转念一想，像他这样地位低微的人死去，在许多大富大贵的人的眼中，不过像“九毛亡一毛”，不但得不到同情，且更会惹人耻笑。于是决心忍受耻辱，用自己的生命和时间来艰苦地、顽强地完成伟大的“史记”的写作。古人所谓有大勇的人才有大智，司马迁便是这样的人。
　　他知道在他所处的年代里，死一个像他那样没地位、没名望的人，比死条狗还不如，因此他勇敢地活下去，终于完成了那部空前伟大的历史的著作——“史记”。司马迁把他这种思想转娈的情况告诉也的好友任少卿，后来的人便是根据他信中所说的“九牛亡一毛”一句话，引伸成“九牛一毛”这句成语，用来譬喻某种东西或某种人材仅是极多数里面的一部份，好像九条牛身上的一根毛一样。</string>	
	
	
	<key>gs57_title</key>
	<string>脍炙人口</string>	
	<key>gs57_content</key>
	<string>　　“脍炙人口”这则成语的脍是细切的肉；炙是烤肉。脍炙人口，原指人人爱吃的美食，常用来比喻人人赞美的事物和传诵的诗文。
　　这个成语来源于《孟子.尽心下》，曾哲嗜羊枣，而曾子不忍食羊枣。公孙丑问曰：“脍炙与羊枣孰美？”孟子曰：“脍炙哉！”公孙丑曰：“然则曾子何为食脍炙而不食羊枣？”曰：“脍炙所同也，羊枣所独也。讳名不讳姓，姓所同也，名所独也。”
　　春秋时，有父子两人，他们同是孔子的弟子。父亲曾哲爱吃羊枣（一种野生果子，俗名叫牛奶柿）；儿子曾参是个孝子，父亲死后，竟不忍心吃羊枣。这件事情在当时曾被儒家子弟大为传颂。
　　到了战国时，孟子的弟子公孙丑对这件事不能理解，于是就去向老师孟子请教。公孙丑问：“老师，脍炙和羊枣，哪一样好吃？”
　　“当然是脍炙好吃，没有哪个不爱吃脍炙的！”公孙丑又问：“既然脍炙好吃，那么曾参和他父亲也都爱吃脍炙的了？那为什么曾参不戒吃脍炙，只戒吃羊枣呢？”
　　孟子回答说：“烩炙，是大家都爱吃的；羊枣的滋味虽比不上烩炙，但却是曾哲特别爱吃的东西。所以曾参只戒吃羊枣。好比对长辈只忌讳叫名字，不忌讳称姓一样，姓有相同的，名字却是自己所独有的。”
　　孟子的一席话，使公孙丑明白了其中的道理。后来人们从孟子所说的“脍炙，所同也”里引伸出“脍炙人口”这句成语。用来比喻人人赞美的事物和传诵的诗文。</string>	

	<key>gs58_title</key>
	<string>狼子野心</string>	
	<key>gs58_content</key>
	<string>　　“狼子野心”这则成语的意思是狼崽虽小，却有凶恶的本性。原指凶残者本性难改。后比喻坏人用心狠毒。
　　这个成语来源于《左传.宣公四年》，谚曰：“狼子野心。”是乃狼也，其可畜乎！
　　楚国令尹子文，为人公正，执法廉明，楚国的属官和老百姓都很敬重他。
　　子文的兄弟子良，在楚国当司马，生个儿子叫越椒。这天，正逢越椒满月，司马府宴请宾客，一时热闹非凡，显得喜气洋洋。子文也应邀来到司马府，看到侄子越椒后，大吃一惊，急忙找来子良，告诉他：“越椒这个孩子千万不可留。他啼哭的声音像狼嚎，长大以后必然是我们的祸害。谚语说：‘狼崽虽小，却有凶恶的本性。’这是条狼啊，你千万不能善待他，快拿定主意把他杀了。”
　　子良听了这番话，顿时吓得魂飞魄散。过了好一阵，才断断续续地说：“我是......是他的亲生父亲，怎能忍心亲手杀......杀了他呢？”
　　子文一再劝说，子良终不肯听从。
　　子文对此事十分忧虑，在他临死的时候，把亲信们叫到跟前告诫说：“千万不能让越椒掌权。一旦他得势，你们就赶快逃命吧，否则后果不堪设想。”
　　子文死后，他的儿子斗般当了令尹，越椒也接替父亲做了司马。公元前626年，越椒为夺取令尹职位，百般讨好穆王，说尽斗般的坏话。楚穆王听信了谗言，让越椒当了令尹。后来，越椒趁楚穆王死后作乱，掌权后即杀害了斗般和子文生前的亲信。越椒的“狼子野心”发展到如此地步，是本性所致，势在必然的事。</string>	

	<key>gs59_title</key>
	<string>有名无实</string>	
	<key>gs59_content</key>
	<string>　　出处《国语，晋语八》
　　宣子曰：“吾有卿之名，而无其实，无以从二三子。吾是以忧，子了我何故。”
　　释义表示空有虚名，而无实际内容。
　　故事一天，晋国的大夫叔向去拜访老朋友韩宣子。韩宣子是当时晋国的六卿之一，职位很高。但他见了叔向，不住地唉声叹气，说自己很穷。不料叔向听他这样说，便站起身拱手向他祝贺。韩宣子不解地问道：“我是有卿的名，而没有卿的实际，无法跟大夫们相比。我正为此犯愁。你为什么要祝贺我呢?”叔向正色道：“我就是因为你贫穷才来道贺的呀!穷，不一定是坏事；你只要回忆一下弈武子三代的遭遇，就可以知道了!“叔向知道韩宣子很清楚奕武子三代的不同遭遇，所以特地提起了这件事。最后他又说：“我看你像弈武子一样贫困，就想到您已经有了他那样的德行，所以才表示祝贺。不然，我只会担心，哪会再向您表示祝贺呢?”韩宣子听了叔向的话，顿时愁云消散，向叔向行礼说：“多谢您对我的指教，要不我连自己将走向灭亡也不知道呢。”</string>	

	<key>gs60_title</key>
	<string>得过且过</string>	
	<key>gs60_content</key>
	<string>　　五台山上有一种鸟，叫寒号鸟，它生有肉翅但不能飞翔。每当夏季来临时，寒号鸟就浑身长满色彩斑斓的羽毛，它便得意地唱：“凤凰不如我！凤凰不如我！”。它每天都唱着，却不知道搭窝。等到深冬来临的时候，它虽然很冷，但还是不搭窝，漂亮的羽毛也全部脱落了。当寒风袭来的时候，这光秃秃的肉鸟无可柰何地哀鸣：“得过且过！得过且过！”
　　读后：目光短浅的人，面对一点点成绩就沾沾自喜。对将来的一切都没有计划，他们只看现在，能偷懒就偷懒，能过去就不努力。他们一旦遇到挫折就会垂头丧气，消极悲观。
　　为了将来的美好，对成功和失败进行正确地分析，作个计划，现在就努力工作，成功一定是属于勤奋者。</string>	

	<key>gs61_title</key>
	<string>各得其所</string>	
	<key>gs61_content</key>
	<string>　　出处《易·系辞下》
　　交易而退，各得其所。
　　释义表示每个人或每件事都得到了适当的安排大家都满意。
　　故事汉武帝妹妹隆虑公主的儿子昭平君，是汉武帝的外甥，隆虑公主知道昭平君倚仗权势，经常为非作歹，难免要惹出大事。她担心自己死后，昭平君会犯死罪无人救他，便在病重时对武帝说：“陛下，我愿以一千斤黄金和一千万钱，为昭平君预赎死罪。”这种事没有先例，但汉武帝见她病生得很重，为了安慰她，也就点头应允了。隆虑公主死后，昭平君因没有人管束他，日益骄横。一次他酒后杀人，被捕入狱。武帝非常难过，叹息道：“我妹妹很晚才生这个儿子，死前把他托付给了我，现在要判他死罪，我实在不忍心呀!”左右的大臣们都说：“公主早已替他赎了死罪，陛下就赦免他一次吧!”武帝摇摇头说：“法令是先帝制定的，必须遵守。如果因为我的亲属而破坏法令，岂不失信于民?”最后，武帝狠了狠心，还是下诏处死了昭平君。处死了昭平君，武帝心里很难过。但是，太中大夫东方朔却向武帝祝酒说：“赏功不避仇敌，罚罪不考虑骨肉，这两点陛下都做到了。四海之内的百姓就会各如其所愿。”</string>	
	
	
	<key>gs62_title</key>
	<string>各自为政</string>	
	<key>gs62_content</key>
	<string>　　畴昔之羊子为政，今日之事我为政。
　　释义形容各行其事，不顾全局。
　　故事公元前607年，郑国出兵攻打宋国。宋国派华元为主帅，统率宋军前往迎战。两军交战之前，华元为了鼓舞土气，杀羊犒劳将土。忙乱中忘了给他的马夫羊斟分一份，羊斟便怀恨在心。交战的时候，羊斟对华元说：“分发羊肉的事你说了算，今天驾驭战车的事，可就得由我说了算了。”说完，他就故意把战车赶到郑军阵地里去。结果，堂堂宋军主帅华元，就这样轻易地被郑军活捉了。宋军失掉了主帅，因而惨遭失败。</string>	

	<key>gs63_title</key>
	<string>开诚布公</string>	
	<key>gs63_content</key>
	<string>　　“开诚布公”这则成语的意思是人们把“开诚心，布公道”简为成语“开诚布公”，用来比喻诚意待人，坦白无私。
　　这个成语来源于《三国志.蜀书.诸葛亮传评》，诸葛亮之相国也......开诚心，布公道。
　　三国时，蜀汉的丞相诸葛亮极得皇帝刘备的信用。刘备临终前，曾将自己的儿子刘禅托付给他，请他帮助刘禅治理天下，并且诚恳地表示，你能辅佐他就辅佐他，如果他不好好听你话，干出危害国家的事来，你就取而代之。刘备死后，诸葛亮尽全力帮助平庸的后主刘禅治理国家。有人劝他进爵称王，他严词拒绝，并认为自已受先帝委托，已经担任了这么高的官职；如今讨伐曹魏没见什么成效，却要加官进爵，这样做是不义的。诸葛亮待人处事公正合理，不徇私情。马谡（su）是他非常看重的一位将军，在攻打曹魏时当前锋。因为违反节制，失守街亭，诸葛亮严守军令状规定，忍痛杀了他。马谡临刑前上书诸葛亮，说自己虽然死去，在九泉之下也没有怨恨。诸葛亮自已也为失守街亭等承担责任，请求后主批准他由丞相降为右将军。他还特地下令，要下属批评他的缺点和错误。这在当时是罕见的。公元234年，诸葛亮病死于军中。他一生清贫，并无什么产业留给后代。</string>	

	<key>gs64_title</key>
	<string>海角天涯</string>	
	<key>gs64_content</key>
	<string>　　韩愈，字退之，是唐代中叶时的伟大文学家。　 
　　他两岁时就死了父亲，不久他的母亲又死去。幼时依靠他哥哥韩会和嫂嫂郑夫人过活。　韩会有一个嗣子（韩愈次兄介之子，出继与长兄为嗣）叫老成，排行十二，所以小名叫十二郎，年纪比韩愈小一点。 
　　后来韩会四十二岁的时候，因宰相元载的事，贬为韶州刺史，不到几个月就病死在韶州，这时韩愈只有十一岁，十二郎也很小。韩愈虽然有三个哥哥（会、弁、介），但都很早离开了人世。 
　　这时，继承祖先后代的，只有韩愈和他的侄子十二郎两个人，零丁孤苦，没有一天离开过。　韩愈十九岁时自宜城前往京城，以后十年的时间中，只和十二郎见过三次面。当他正打算西归和十二郎永远生活在一起的时候，不幸十二郎就在这时死去了。韩愈知道了这消息，悲痛欲绝，写了一篇“祭十二郎文”，叫建中备了一些时下的物品从老远的地方去致祭他。 
　　这篇祭文，一字一泪，令人读来心酸。祭文中有“一在天之涯，一在地之角”的句子，后人便把它引伸成“天涯海角”这句话，用来比喻极其遥远的地方。</string>	

	<key>gs65_title</key>
	<string>老生常谈</string>	
	<key>gs65_content</key>
	<string>　　此者生常谭(谈)。释义:老书生常讲的话，没有新的意思。比喻听惯听厌的话。
　　三国时候，有个名叫管辂的人，从小勤奋好学、才思敏捷，光其喜爱天文。十五岁时，已熟读《周易》，通晓占卜术，渐渐有了小名气。日子一久，传到吏部尚书何晏、侍中尚书邓飓耳里。这天，正好是农历十二月二十八日，这两个大官吃饱喝足后，闹着无聊，便派人把管辂召来替他们占卜。管辂早就听说这两人是曹操侄孙曹爽的心腹，倚仗权势，胡作非为，名声很不好。他考虑了一会几，想趁这个机会好好教训他们一顿，灭灭他们的威风。何虽一见管辂，就大声嚷道：”听说你的占卜很灵验，快替我算一卦，看我能不能再有机会升官发财。另外，这几天晚上我还梦见苍蝇总是叮在鼻子上，这是什么预兆?”管辂想了一想，说：“从前周公忠厚正直，辅助周成王建国立业，国泰民安；现在你的职位比周公还高，可感恩你的人很少，惧伯你的人却很多，这恐怕不是好预兆。你的梦按照卜术来测，也是个凶相阿!”管辂接着又说：“要想逢凶化吉，消灾避难，只有多效仿周公等大圣贤们，发善心，行善事。”邓飓一旁听了，很不以为然，连连摇头说：“这都是些老生常谈，没什么意思。”何宴脸上铁青，一语不发。管辂见了，哈哈一笑：“虽说是老生常谈的话，却不能加以轻视啊！”不久，新年到了，传来消息说何宴、邓辂与曹爽一起因谋反而遭诛杀。管辂知道后，连声说：“老生常谈的话，他们却置之不理，所以难怪有如此下场啊！”</string>	

	<key>gs66_title</key>
	<string>一丝不苟</string>	
	<key>gs66_content</key>
	<string>　　出处：《儒林外史》见世叔—丝不苟，升迁就在指日。
　　释义：连最细小的地方也不马虎，形容办事认真、好细。
　　故事：明朝时候，皇上下令禁止宰杀耕牛，就是信奉回教的人也不例外。
　　一天，乡绅张静斋与举人范进相约去拜访高要县知县汤奉。汤知县置酒招待他们。席间有位老者给汤知县送来了他与其他几个信回教的人拼凑起来的五十斤牛肉。汤知县一向贪赃受贿，而且他也是信奉回教的人，但是上面有禁令，一时也不知该不该收下这份礼。于是问张静斋：“你是做过官的，有关禁止宰杀耕牛的事正该与你商量。刚才有几个信奉回教的人为了开禁，送来五十斤牛肉，请求我对他们稍微宽松些。你看是接受还是不接受?”
　　张静斋摇头道：“这可千万使不得。你我都是做官的人，心中应当只有皇上，哪里顾得上信奉同一教的人？想起洪武年问的刘老先生(指刘伯温)；洪武私访到他家，正巧江南张王(指张士诚)送来一个菜坛子。、当面打开一看，是一坛金子。皇上大为恼火，第二天就把刘老先生贬为青田县知县，后来又用毒药把他毒死了。
　　汤知县见张静斋说得头头是道，不由得不信，于是急忙请教该如何处置为好。张静斋说道：“世叔可在这件事大作文章。把那位老者抓起来，打他几十板子，再用一面大枷枷了，把送来的牛肉堆在大枷上面，并且在旁边出一张告示，说明他们大胆妄为，知法犯法。如上司知道你办事这样一丝不苟，那么你升官发财就指日可待了。”</string>	
	
	
	<key>gs67_title</key>
	<string>两败俱伤</string>	
	<key>gs67_content</key>
	<string>　　战国的时候，有一个很聪明、讲话幽默的人，名叫淳于，他知道齐宣王正准备要去攻打魏国。便去晋见齐宣王，说：「大王，您听过韩子卢和东郭逡的故事吗？韩子卢是天底下最棒的猎犬，东郭逡是世界上最有名的狡兔。有一天，韩子卢在追赶东郭逡，一只在前面拼命的逃，一只在后面拼命的追，结果呢！它们两个都跑到精疲力竭，动弹不得，全倒在山脚下死了。这个时候，正好有个农夫经过，便毫不費力地把它们两个一齐带回家煮了吃掉。」齐宣王一听：「这跟我要去攻打魏国有什么关系呀？」淳于：「大王，现在齐国发兵去攻打魏国，一定不是能在短期內就可以打贏的。到头来，双方都弄成民穷财尽，两败俱伤，不但老百姓吃苦，国家的兵力也会大受损伤，万一秦国和楚国趁机来攻打我们，那不是平白送给他们机会一并吞掉齐国和魏国吗？」齐宣王听了淳于的话，觉得很有道理，就停止攻打魏国的计划。
　　后来，大家在形容二個能力差不多的人互相争斗，不但谁也没贏还彼此都受了伤，就说是“两败俱伤”。</string>	

	<key>gs68_title</key>
	<string>才高八斗</string>	
	<key>gs68_content</key>
	<string>　　“才高八斗”这则成语的意思是比喻极有才华。
　　这个成语来源于南朝.宋.无名字《释常谈.八斗之才》，文章多，谓之八斗之才。谢灵运尝曰：“天下才有一石，曹子建独占八斗，我得一斗，天下共分一斗。”
　　南朝宋国有谢灵运，是我国古代著名的山水诗作家。他的诗，大都描写会稽、永嘉、庐山等地的山水名胜，善于刻划自然景物，开创了文学史上的山水诗一派。
　　他写的诗艺术性很强，尤其注意形式美，很受文人雅士的喜爱。诗篇一传出来，人们就竞相抄录，流传很广。宋文帝很赏识他的文学才能，特地将他召回京都任职，并把他的诗作和书法称为“二宝”，常常要他边侍宴，边写诗作文。一直自命不凡的谢灵运受到这种礼遇后，更加狂妄自大。有一次，他一边喝酒一边自夸道：“魏晋以来，天下的文学之才共有一石（一种容量单位，一石等于十斗），其中曹子建（即曹植）独占八斗，我得一斗，天下其他的人共分一斗。”</string>	

	<key>gs69_title</key>
	<string>拔苗助长</string>	
	<key>gs69_content</key>
	<string>　　“拔苗助长”这则成语的意思是将苗拔起，帮助它生长。比喻不顾事物发展的规律，强求速成，结果反而把事情弄糟。
　　这个成语来源于《孟子.公孙丑上》，宋人有闵其苗之不长而揠(ya)之者，芒芒然归，谓其人曰：“今日病矣!予助苗长矣!”其子趋而往视之，苗则槁矣。
　　《孟子》是一部儒家经典，记载了战国时期著名思想家孟轲的政治活动、政治学说和哲学伦理教育思想。这部书中有个故事十分有名：宋国有一个农夫，他担心自己田里的禾苗长不高，就天天到田边去看。
　　可是，一天、两天、三天，禾苗好像一点儿也没有往上长。他在田边焦急地转来转去，自言自语地说：“我得想办法帮助它们生长。”
　　一天，他终于想出了办法，急忙奔到田里，把禾苗一棵棵地拔，从早上一直忙到太阳落山，弄得精疲力尽。
　　他回到家里，十分疲劳，气喘吁吁地说：“今天可把我累坏了，力气总算没白费，我帮禾苗都长高了一大截。”
　　他的儿子听了，急忙跑到田里一看，禾苗全都枯死了。
　　孟轲借用这个故事向他的学生们说明违反事物发展的客观规律而主观地急躁冒进，就会把事情弄糟。</string>	

	<key>gs70_title</key>
	<string>乌合之众</string>	
	<key>gs70_content</key>
	<string>　　西汉末年，王莽（邯郸市大名县人）被打败后，刘玄称帝。扶风茂陵（今陕西省）人耿龠随其父耿况投奔了刘玄。没过多久，邯郸人王郎自称汉成帝之子刘子与，在西汉宗室刘休和大富豪李育等的支持下，自立为帝，建都邯郸。这时，耿龠手下的孙仓、卫包便劝耿龠投归刘子与（王郎）。耿龠闻听大怒，按剑说道："刘子与这个反贼，我和他势不两立！等我到长安请皇上调动渔阳、上谷的兵马，从太原、代郡出击，来回几十天，便能以轻骑兵袭击那些'乌合之众'，势如摧枯拉朽，定能获胜。谁不识大局，去投奔那些反贼，定遭灭族杀身之祸！　 
　　释义：“乌合之众”为贬意成语，比喻没有组织，像一群暂时聚合的乌鸦。</string>	

	<key>gs71_title</key>
	<string>后生可畏</string>	
	<key>gs71_content</key>
	<string>　　后生可畏，焉知来者之不如也! 释义：赞扬少年聪明努力，有光明的前途。
　　故事：孔子在游历的时候，碰见三个小孩，有两个正在玩耍，另一个小孩却站在旁边。孔子觉得奇怪，就问站着的小孩为什么不和大家一起玩。小孩很认真地回答：“激烈的打闹能害人的性命，拉拉扯扯的玩耍也会伤人的身体；再退一步说，撕破了衣服，也没有什么好处。所以我不愿和他们玩。这有什么可奇怪的呢?”过了一会几，小孩用泥土堆成一座城堡，自己坐在里面，好久不出来，也不给准备动身的孔子让路。孔子忍不住又问：‘你坐在里面，为什么不避让车子?”“我只听说车子要绕城走，没有听说过城堡还要避车子的!”孩子说。孔子非常惊讶，觉得这么小的孩子，竟如此会说话，实在是了不起，于是赞叹他说：“你这么小的年纪，懂得的事理真不少呀：”小孩却回答说：“我听人说，鱼生下来，三天就会游泳，兔生下来，三天就能在地里跑，马生下来，三天就可跟着母马行走，这些都是自然的事，有什么大小可言呢?”孔子不由感叹他说：“好啊，我现在才知道少年人实在了不起呀!</string>	
	
	
	<key>gs72_title</key>
	<string>鸡鸣狗盗</string>	
	<key>gs72_content</key>
	<string>　　战国时代齐国的孟尝君，是四大公子之一，他养了食客三千多人，个各都有特殊的才能。一旦孟尝君遭遇困难，食客们一定全力相助，帮他解决困难。
　　秦昭襄王一向很仰慕孟尝君的才能，因此就派人请他到秦国作客。孟尝君为了报答秦王的赏识，于是就送上一件名贵的纯白狐裘，作为见面礼。孟尝君与秦昭襄王二人一见如故，秦王对于孟尝君的才华也是非常敬佩，因此就想拜他为宰相。但是秦王对孟尝君的宠幸，引起了秦国大臣的嫉妒，于是有许多大臣就在秦王面前说孟尝君的坏话。起先秦王并不理会，但是大臣们一而再，再而三地向秦王进谗言，最后孟尝君终于被软禁起来了。孟尝君遭到软禁后，就派人去求秦王的宠妾燕妃帮忙。但是燕妃却说：“如果孟尝君送我一件和皇上一样的白狐裘，我就替他想办法。”孟尝君听了燕纪的话，不禁暗暗叫苦：“白狐裘就这么一件，现在要到那里再去找一件白狐裘呢？”
　　就在这时候，有一位食客自告奋勇地对孟尝君说：“我有办法，明天以前我一定可以弄回一件白狐裘来。”这天晚上，这位食客就偷偷进入皇宫，学着狗叫把卫士引开，顺利地偷回当初献给秦王的那件白狐裘。孟尝君利用白狐裘收买了燕妃，燕妃果然替孟尝君说了不少好话，过了没多久，秦王就释放了孟尝君。孟尝君害怕秦王临时反悔，因此一被释放就马上乔装改，趁着月黑风高的夜晚，来到了秦国的边界—函谷关。只要通过了这道关口，秦王就奈何他了。可是现在是深夜，城门紧闭，根本没有办法出关。孟尝君一行人内心真是急死了，城门必须等到鸡鸣才会开放，但是如果等到天亮，又怕秦王发现他们逃走了，而派人追赶他们，这该如何是好呢？
　　就在这时候，忽然有位食客拉开嗓子，学着鸡鸣“喔—喔喔”，一时之间，全城的鸡都跟着一起鸣叫。守城门的将兵一听到这么多公鸡在叫，以为天亮了，于是就按照规定把城门打开了。
　　孟尝君一行人就这样子平安通过了函谷门，离开秦国，回到齐国去了。</string>	

	<key>gs73_title</key>
	<string>程门立雪</string>	
	<key>gs73_content</key>
	<string>　　“程门立雪”这则成语的意思是比喻尊敬老师，诚恳求学。
　　这个成语来源于《宋史.杨时传》，一日见颐，颐偶瞑坐，时与游酢侍立不去。颐既觉，则门外雪深一尺矣。
　　程颢、程颐兄弟俩都是宋代极有学问的人。进士杨时，为了丰富自已的学问，毅然放弃了高官厚禄，跑到河南颍昌拜程颢为师，虚心求教。后来程颢死，他自己也有40多岁，但仍然立志求学，刻苦钻研，又跑到洛阳去拜程颢的弟弟程颐为师。
　　于是，他便和他的朋友游酢一块儿到程家去拜见程颐，但是正遇上程老先生闭目养神，坐着假睡。这时候，外面开始下雪。这两人求师心切，便恭恭敬敬侍立一旁，不言不动，如此等了大半天，程颐才慢慢睁开眼睛，见杨时、游酢站在面前，吃了一惊，说道：“啊，啊！他们两位还在这儿没走？”这时候，门外的雪已经积了一尺多厚了，而杨时和游酢并没有一丝疲倦和不耐烦的神情。</string>	

	<key>gs74_title</key>
	<string>不合时宜</string>	
	<key>gs74_content</key>
	<string>　　“不合时宜”这则成语的时宜是：当时的需要。不符合时势的需要，与世情不相投合。
　　这个成语来源于《汉书.哀帝纪》，待诏夏贺良等建言改元易号，增益漏刻，可以永安国家。朕过听贺良等言，冀为海内获福，卒亡嘉应。皆违经背古，不合时宜。
　　汉哀帝刘欣是汉成帝的养子，二十岁即位做了皇帝，定年号为建平。自做皇帝以后，哀帝经常生病。建平二年六月，哀帝的母亲丁太后得病去世。担任“黄门待诏”的顾问官夏贺良向汉哀帝上奏说：
　　“汉朝的历法已经衰落，应当重新接受天命。成帝当时没有顺应天命，所以他没有亲生儿子。现在，皇上您生病的时间已很长了，天下又多次发生各种变异，这些都是上天的警告。皇上只有马上改变年号，才可以延年益寿，生养皇子，平息灾祸。如果明白了这个道理而不照着做，各种灾祸都会发生，人民就要遭受灾难。”哀帝听了夏贺良的一番话，也盼自己身体健康，就在建平二年六月甲子日，即丁太后死后的第四天，发布诏书，大赦天下，改建平三年为太初元年，改帝号为“陈圣刘太平皇帝”，把计时的漏上的刻度从一百度改为一百二十度。
　　改变年号以后，哀帝还是照样生病。夏贺良等人想趁机干预朝政，遭到朝中大臣的反对。哀帝也因夏贺良的话没有应验，派人对他们的所作所为作了调查，知道他们实际上是一伙骗子，于是在八月间又下诏书，说道：“黄门待诏夏贺良等建议改变年号和帝号，说增加漏的刻度可以使国家永远安定，我误听了他们的话，希望给天下带来安定，但是并没有应验。夏贺良等所说的所做的，都违经背古，不合时宜。六月甲子日的诏书，除了大赦一项之外，全部废除。”
　　这次改元不到两个月就结束了。夏贺良等人因妖言惑众，被处以死刑。</string>	

	<key>gs75_title</key>
	<string>半途而废</string>	
	<key>gs75_content</key>
	<string>　　半路上停下来不再前进。比喻做事有始无终。
　　这个成语来源于《礼记.中庸》，君子遵道而行，半涂（即途）而废，吾弗能已矣。
　　东汉时，河南郡有一位贤慧的女子，人们都不知她叫什么名字，只知道是乐羊子的妻子。
　　一天，乐羊子在路上拾到一块金子，回家后把它交给妻子。妻子说：“我听说有志向的人不喝盗泉的水，因为它的名字令人厌恶；也不吃别人施舍而呼唤过来吃的食物，宁可饿死。更何况拾取别人失去的乐西。这样会玷污品行。”乐羊子听了妻子的话，非常惭愧，就把那块金子扔到野外，然后到远方去寻师求学。
　　一年后，乐羊子归来。妻子跪着问他为何回家，乐羊子说：“出门时间长了想家，没有其他缘故。”妻子听罢，操起一把刀走到织布机前说：“这机上织的绢帛产自蚕茧，成于织机。一根丝一根丝地积累起来，才有一寸长；一寸寸地积累下去，才有一丈乃至一匹。今天如果我将它割断，就会前功尽弃，从前的时间也就白白浪费掉。”
　　妻子接着又说：“读书也是这样，你积累学问，应该每天获得新的知识，从而使自已的品行日益完美。如果半途而归，和割断织丝有什么两样呢？”
　　乐羊子被妻子说的话深深感动，于是又去完成学业，一连七年没有回过家。</string>	

	<key>gs76_title</key>
	<string>开卷有益</string>	
	<key>gs76_content</key>
	<string>　　“开卷有益”这则成语的意思是打开书本，总有益处。常用以勉励人们勤奋好学，多读书就会有得益。
　　这个成语来源于《渑水燕谈录》，太宗日阅《御览》三卷，因事有缺，暇日追补之。尝曰：“开卷有益，朕不以为劳也。”
　　宋朝初年，宋太宗赵光义命文臣李防等人编写一部规模宏大的分类百科全书——《太平总类》。
　　这部书收集摘录了一千六百多种古籍的重要内容，分类归成五十五门，全书共一千卷，是一部很有价值的参考书。
　　这部书是宋太平兴国年间编成的，故定名为《太平总类》。对于这么一部巨著，宋太宗规定自己每天至少要看两、三卷，一年内全部看完，遂更名为《太平御览》。当宋太宗下定决心花精力翻阅这部巨著时，曾有人觉得皇帝每天要处理那么多国家大事，还要去读这么部大书，太辛苦了，就去劝告他少看些，也不一定每天都得看，以免过度劳神。
　　可是，宋太宗却回答说：“我很喜欢读书，从书中常常能得到乐趣，多看些书，总会有益处，况且我并不觉得劳神。”
　　于是，他仍然坚持每天阅读三卷，有时因国事忙耽搁了，他也要抽空补上，并常对左右的人说：“只要打开书本，总会有好处的。”
　　宋太宗由于每天阅读三卷《太平御览》，学问十分渊博，处理国家大事也十分得心应手。当时的大臣们见皇帝如此勤奋读书，也纷纷努力读书，所以当时读书的风气很盛，连平常不读书的宰相赵普，也孜孜不倦的阅读《论语》，有“半部论语治天下”之谓。后来，“开卷有益”便成了成语，形容只要打开书本读书，总有益处。</string>	
	
	
	<key>gs77_title</key>
	<string>百折不挠</string>	
	<key>gs77_content</key>
	<string>　　“百折不挠”这则成语的挠是弯曲，比喻屈服。意思是无论遭受多少挫折都不动摇、不退缩、不屈服。形容意志坚强，品节刚毅。
　　这个成语来源于《蔡中郎集.太尉桥玄碑》，其性庄，疾华尚朴，有百折不挠、临大节而不可夺之风。
　　桥玄，字公祖，乐汉睢阳（今河南商丘）人。他性情刚直，嫉恶如仇，敢于同坏人坏事斗争。
　　桥玄年轻的时候，在本县当功曹。有一次，豫州刺史周景来到睢阳，他向周景揭发了豫州“陈国相”羊昌的罪恶，请求周景派他去查办。周景同意后，桥玄首先把羊昌的宾客全部抓起来，详细调查羊昌的罪行。
　　羊昌的靠山、当朝大将军梁翼知道这个消息，派人飞马传来檄文搭救羊昌，周景也接到圣旨，要他召回桥玄。桥玄退还檄文，更加抓紧办案，终于使羊昌受到惩罚。桥玄也由此出了名。
　　汉灵帝时，桥玄当上了尚书令，他掌握了太中大夫盖升仗着与灵帝有交情，在做南阳太守时大肆收受贿赂、搜括大量财富的事实，就向汉灵帝上奏，要求罢免盖升，抄没他搜括来的财产。汉灵帝不但不查办盖升，反而升了盖升的官。桥玄于是托病辞职，回了老家。
　　桥玄在京城任职的时候，有一次，他的十岁的小儿子在门口玩，突然有三个强盗劫持了孩子，冲到楼上，向桥玄勒索财物。消息传开，校尉阳球向河南府尹、洛阳县令带兵包围了桥玄的家。
　　阳球等怕动手时伤了孩子，不敢进攻，桥玄大声喝道：“强盗无法无天，难道能为了我的孩子而放纵这些恶贼吗！”
　　他催促阳球等发动进攻，杀死了强盗，他的小儿子也因此丧生。
　　桥玄死时，家里没有什么遗产，殡葬也非常简单，他坚毅果断、勇往直前的精神，受到人们的赞扬。东汉著名文学家蔡邕在《太尉桥玄碑》中说：“他的性情严肃，嫉恨奢华，崇尚俭朴，有百折不挠、在重大原则问题上决不改变自己的意志的气概。”</string>	

	<key>gs78_title</key>
	<string>安步当车</string>	
	<key>gs78_content</key>
	<string>　　战国时，齐国有一个叫颜黜的人。齐宣王在召他进宫的时候。颜黜走到殿前的阶梯时，见宣王正等待他拜见，就停住脚步，不再往前走了。宣王见了很奇怪，就说：“颜黜，过来吧！”颜黜听到后，不仅一动未动反而说：“大王，走过来！”
　　宣王听了很不高兴，他的大臣对颜黜嚷到：“大王是君主，你是臣民，大王可以叫你过来，你怎么可以让大王过去呢？”颜黜说：“我如果走到大王面前去，说明我羡慕他的权势；如果大王走过来，说明他礼贤下士。”齐宣王很生气的说：“到底是君王尊贵，还是士人尊贵？”
　　颜黜马上接着说：“当然是士人尊贵，君王并不尊贵！”宣王说：“你说这话有根据吗？"
　　颜黜神色自若地说：“当然有，秦国进攻齐国的时候，秦王曾下过这样两道命令：‘谁敢在柳下季坟墓五十步以内的地方砍柴，格杀勿论！谁能砍下齐王的脑袋，就封为万户侯。'由此看来，一个活着的君主的头，竟然连一个死的士人坟墓都不如啊。”
　　齐宣王觉得自己理亏，说：“我是自讨没趣。听了您的一番高论，才知道了小人的行径。希望您接受我为您的学生！今后您就住在我这里，我保证您有肉吃，有车乘，衣着华丽。”
　　颜黜却辞谢说：“玉，原来产于山中，如果一经匠人加工，就会破坏，虽然仍然宝贵，但毕竟失去了本来的面貌。士人生在穷乡僻壤，如果选拔上来，就会享有利禄；不是说他不能高贵显达，但他外来的风貌和内心世界会遭到破坏。所以我情愿希望大王让我回去，每天晚点吃饭，也像吃肉那样香；安稳而慢慢地走路，足以当作乘车……”颜黜说完，就告辞而去。
　　上面的故事源自《战国策·齐策四》，曰：“黜愿得归，晚食为当肉，安步以当车，无罪以当贵，清静贞正以自虞。”</string>	

	<key>gs79_title</key>
	<string>覆水难收</string>	
	<key>gs79_content</key>
	<string>　　“覆水难收”这则成语的意思是泼出去的水，无法收回。表示事已定局，不可挽回。
　　这个成语来源于宋.王桃《野客丛书》，太公取一壶水倾于地，令妻收入。乃语之曰：“若言离更合，覆水定难收。”
　　商朝末年，有个足智多谋的人物，姓姜名尚，字子牙，人称姜太公。因先祖封于吕，又名吕尚。他辅佐周文王、周武王攻灭商朝，建立周朝，立了大功。后来封在齐，是春秋时齐国的始祖。
　　姜太公曾在商朝当过官，因为不满纣王的残暴统治，弃官而走，隐居在陕西渭水河边一个比较偏僻的地方。为了取得周族的领袖姬昌（即周文王）的重用，他经常在小河边用不挂鱼饵的直钩，装模作样地钓鱼。
　　姜太公整天钓鱼，家里的生计发生了问题，他的妻子马氏嫌他穷，没有出息，不愿再和他共同生活，要离开他。姜太公一再劝说她别这样做，并说有朝一日他定会得到富贵。但马氏认为他在说空话骗她，无论如何不相信。姜太公无可奈何，只好让她离去。
　　后来，姜太公终于取得周文王的信任和重用，又帮助周武王联合各诸侯攻灭商朝，建立西周王朝。马氏见他又富贵又有地位，懊悔当初离开了他。便找到姜太公请求与他恢复夫妻关系。
　　姜太公已看透了马氏的为人，不想和她恢复夫妻关系，便把一壶水倒在地上，叫马氏把水收起来。
　　马氏赶紧趴在地上去取水，但只能收到一些泥浆。于是姜太公冷冷地对她说：“你已离我而去，就不能再合在一块儿。这好比倒在地上的水，难以再收回来了！”</string>	

	<key>gs80_title</key>
	<string>奉公守法</string>	
	<key>gs80_content</key>
	<string>　　“奉公守法”这则成语的意思是奉行公事，遵守法纪。
　　这个成语来源于《史记.赵奢列传》，以君之贵，奉公如法，则上下平。
　　春秋战国时期，赵国大将赵奢是个足智多谋的人，他英勇善战，屡战屡胜，建立了显赫的功勋。赵惠文王封赵奢为马服君，官列上卿。
　　赵奢原来是一个普通的收取田税的官吏。他对赵王一片忠心，收税时大公无私，一视同仁。有一次，他来到惠文王之弟、平原君赵胜家收取田税，但是赵胜的管家仗势欺人，戏弄赵奢，拒付税款。赵奢并不怕赵胜的权势，他毫不客气地，果断地处理了这件事，且依照赵国法令杀了那些无事生非的闹事者。赵胜听说后，怒气冲天，一定要赵奢抵命，以显示他的权势。赵奢得知赵胜的想法后，马上去找了赵胜，真心诚意的对他说：“您是赵国栋梁之材，是受朝廷重用的大官。应该遵守国家法令，以昭示天下百姓。而现在您的管家却依靠您的权势，公然违反国家法令。如果百姓都拒不付税，那么天下还会太平吗？国家还会富强吗？到那时候，您还会有现在这样显赫的地位？但是，您要是能够奉公守法，那么百姓也会以您为榜样，天下就会稳定，国家就会富强，您怎么能轻视呢？”
　　赵胜听了这番话，惭愧万分。继而转怒为喜，将赵奢保举给赵惠文王，赵王封了他一个掌管整个赵国税收的官。赵奢上任后，没有仗着权势欺压百姓，仍然公正、无私的处理一切事务。后来，赵奢又被赵王任命为大将，为赵国建立了很多战功。</string>	

	<key>gs81_title</key>
	<string>大逆不道</string>	
	<key>gs81_content</key>
	<string>　　汉王数羽曰：“夫为人臣为杀其主，杀其已降，为政不平，主约不信，天下所不容，大逆无道，罪十也。”
　　释义“逆”，叛逆，“无道”指不合封建理法。这刚成语的多指封建专制者对起来造反的人所加的罪名，意为罪大恶极。“大逆无边”也称“大逆不道”。
　　故事：秦朝灭亡以后，刘邦和项羽展开了长达五年的楚汉战争。有—天项羽在阵前向刘邦喊话，要与他决一雌雄。刘邦回答说：“我开始与你都受命于楚怀王，约定先定关中的为王。但是我先定关中后你却负约，让我到巴蜀去当汉王。这是你第一条罪状。你在去救援赵军途中，杀死上将军宋义，自称上将军，这是你第二条罪状。你违抗怀王命令，擅自劫持各诸侯的兵马人员，这是你的第三条罪状。”接着，刘邦又揭露项羽烧毁秦宫、掘开秦皇坟墓，搜刮财物，杀死投降的秦王子婴，活埋二十万秦国百姓，杀害义帝等罪状。在讲到第十条罪状时，刘邦说：“你作为臣子而杀死君王，又杀害已经投降的人，为政不平，对订立的约定不讲信义，为天下所不容，属于重大的叛逆。你犯下如此十条大罪，我兴仁义之兵来讨你这个逆贼，你还有什么面目向我挑战!”</string>	
	
	
	<key>gs82_title</key>
	<string>汗流夹背</string>	
	<key>gs82_content</key>
	<string>　　汉大将军霍光，是汉武帝的托孤重臣，辅佐八岁即位的汉昭帝执政，威势很重。霍光身边有个叫杨敞的人，行事谨小慎微，颇受霍光赏识，升至丞相职位，封为安平候。其实，杨敞为人懦弱无能，胆小怕事，根本不是当丞相的材料。公元前74年，年仅廿一岁的汉昭帝驾崩于未央宫，霍光与众臣商议，选了汉武帝的孙子昌邑王刘贺作继承人。谁知刘贺继位后，经常宴饮歌舞，寻欢作乐。霍光听说后，忧心忡忡，与车骑将军张安世、大司马田延年秘密商议，打算废掉刘贺，另立贤君。计议商定后，霍光派田延年告诉杨敞、以便共同行事。杨敞一听，顿时吓得汗流浃背，惊恐万分，只是含含糊糊，不置可否。杨敞的妻子，是太史公司马迁的女儿，颇有胆识。她见丈夫犹豫不决的样子，暗暗着急，趁田延年更衣走开时，上前劝丈夫说；“国家大事，岂能犹豫不决。大将军已有成议，你也应当速战速决，否则必然太难临头。”杨敞在房里来回酸步，却拿不定注意。正巧此时田延年回来，司马夫人回避不及，索性大大方方地与田延年相见，告知田延年，她丈夫愿意听从大将军的吩咐。田延年听了后高兴地告辞走了。田延年回报霍光，霍光十分满意，马上安排杨敞领众臣上表，奏请皇太后。第二天，杨敞与群臣遏见皇太后，陈述昌邑王不堪继承王位的原因。太后立即下诏废去刘贺，另立汉武帝的曾孙刘询为君，史称汉宣帝。</string>	

	<key>gs83_title</key>
	<string>势如破竹</string>	
	<key>gs83_content</key>
	<string>　　三国末年，晋武帝司马炎灭掉蜀国，夺取魏国政权以后，准备出兵攻打东吴，实现统一全中国的愿望。他召集文武大臣们商量灭大计。多数人认为，吴国还有一定实力，一举消灭它恐怕不易，不如有了足够的准备再说。
　　大将杜预不同意多数人的看法，写了一道奏章给晋武帝。杜预认为，必须趁目前昊国衰弱，忙灭掉它，不然等它有了实力就很难打败它了。司马炎看了杜预的奏章，找自己的最信任的大臣张华征求意见。张华很同意杜预的分析，也劝司马炎快快攻打吴国，以免留下后患。于是司马炎就下了决心，任命杜预作征南大将军。公元279年，晋武帝司马炎调动了二十多万兵马，分成六路水陆并进，攻打吴国，一路战鼓齐鸣，战旗飘扬，战士威武雄壮。第二年就攻占了江陵，斩了吴国一员大将，率领军队乘胜追击。在沅江、湘江以南的吴军听到风声吓破了胆，纷纷打开城门投降。司马炎下令让杜预从小路向吴国国都建业进发。此时，有人担心长江水势暴涨，不如暂收兵等到冬天进攻更有利。杜预坚决反对退兵，他说：“现在趁士气高涨，斗志正旺，取得一个又一个胜利，势如破竹（像用快刀劈竹子一样，劈过几节后竹子就迎刃破裂），一举攻击吴国不会再费多大力气了！”晋朝大军在杜预率领下，直冲向吴都建业，不久就攻占建业灭了吴国。晋武帝统一了全国。
　　故事出自《晋书·杜预传》。成语“势如破竹”，形容战斗节节胜利，毫无阻挡。</string>	

	<key>gs84_title</key>
	<string>破釜沉舟</string>	
	<key>gs84_content</key>
	<string>　　秦朝末年，各地人民纷纷举行起义，反抗秦朝的暴虐统治。农民起义军的领袖，最著名的是陈胜、吴广，接着有项羽和刘邦。下面，讲一个项羽破釜沉舟的故事。
　　有一年，秦国的三十万人马包围了赵国（那不是原来的那个赵国）的巨鹿（今河北省平乡县），赵王连夜向楚怀王（不是原来那个楚国的国王）求救。楚怀王派宋义为上将军，项羽为次将，带领二十万人马去救赵国。谁知宋义听说秦军势力强大，走到半路就停了下来，不再前进。军中没有粮食，士兵用蔬菜和杂豆煮了当饭吃，他也不管，只顾自己举行宴会，大吃大喝的。这一下可把项羽的肺气炸啦。他杀了宋义，自己当了“假上将军”，带着部队去救赵国。
　　项羽先派出一支部队，切断了秦军运粮的道路；他亲自率领主力过漳河，解救巨鹿。
　　楚军全部渡过漳河以后，项羽让士兵们饱饱地吃了一顿饭，每人再带三天干粮，然后传下命令：把渡河的船（古代称舟）凿穿沉入河里，把做饭用的锅（古代称釜）砸个粉碎，把附近的房屋放把火统统烧毁。这就叫破釜沉舟。项羽用这办法来表示他有进无退、一定要夺取胜利的决心。
　　楚军士兵见主帅的决心这么大，就谁也不打算再活着回去。在项羽亲自指挥下，他们以一当十，以十当百，拚死地向秦军冲杀过去，经过连续九次冲锋，把秦军打得大败。秦军的几个主将，有的被杀，有的当了俘虏，有的投了降。这一仗不但解了巨鹿之围，而且把秦军打得再也振作不起来，过两年，秦朝就灭亡了。
　　打这以后，项羽当上了真正的上将军，其他许多支军队都归他统帅和指挥，他的威名传遍了天下。</string>	

	<key>gs85_title</key>
	<string>精诚所至金石为开</string>	
	<key>gs85_content</key>
	<string>　　西汉时期，有一个著名将领叫李广，他精于骑马射箭，作战非常勇敢，被称为“飞将军”。
　　有一次，他去冥山南麓打猎，忽然发现草丛中蹲伏着一只猛虎。李广急忙弯弓搭箭，全神贯注，用尽气力，一箭射去。李广箭法很好，他以为老虎一定中箭身亡，于是走近前去，仔细一看，未料被射中的竟是一块形状很像老虎的大石头。不仅箭头深深射入石头当中，而且箭尾也几乎全部射入石头中去了。李广很惊讶，他不相信自己能有这么大的力气，于是想再试一试，就往后退了几步，张弓搭箭，用力向石头射去。可是，一连几箭都没有射进去，有的箭头破碎了，有的箭杆折断了，而大石头一点儿也没有受到损伤。
　　人们对这件事感到很惊奇，疑惑不解，于是就去请教学者扬雄。扬雄回答说：“如果诚心实意，即使像金石那样坚硬的东西也会被感动的。”“精诚所至 金石为开”这一成语也便由此流传下来。</string>	

	<key>gs86_title</key>
	<string>井底之蛙</string>	
	<key>gs86_content</key>
	<string>　　一口废井里住着一只青蛙。有一天，青蛙在井边碰上了一只从海里来的大龟。青蛙就对海龟夸口说：“你看，我住在这里多快乐！有时高兴了，就在井栏边跳跃一阵；疲倦了，就回到井里，睡在砖洞边一回。或者只留出头和嘴巴，安安静静地把全身泡在水里：或者在软绵绵的泥浆里散一回步，也很舒适。看看那些虾和蝌虾，谁也此不上我。而且，我是这个井里的主人，在这井里极自由自在，你为什么不常到井里来游赏呢！”那海龟听了青蛙的话，倒真想进去看看。但它的左脚还没有整个伸进去，右脚就已经绊住了。它连忙后退了两步，把大海的情形告诉青蛙说：“你看过海吗？海的广大，哪止千里；海的深度，哪只千来丈。古时候，十年有九年大水，海里的水，并不涨了多少；后来，八年里有七年大早，海里的水，也不见得浅了多少。可见大海是不受旱涝影响的。住在那样的大海里，才是真的快乐呢！”井蛙听了海龟的一番话，吃惊地呆在那里，再没有话可说了。</string>	
	
	
	<key>gs87_title</key>
	<string>赴汤蹈火</string>	
	<key>gs87_content</key>
	<string>　　“赴汤蹈火”这则成语的赴是走向；汤是滚水；蹈是踏。赶汤蹈火，指即使滚烫的水，炽热的火，也敢于践踏，形容不畏艰验，奋勇向前。
　　这个成语来源于三国魏.嵇康《与山巨源绝交书》，此犹禽鹿，少见驯育，则服从教制；长而见羁，则狂顾顿缨，赴汤蹈火。
　　嵇康，字叔夜，谯国铨（今安徽宿县西）人。他曾与山巨源（山涛）等七人一起游于山林，被称为“竹林七贤”，司马氏专权后，嵇康不满司马氏的统治，隐居山阳，而山巨源后来在司马氏朝廷中做了官，嵇康从此看不起他。山巨源由吏部侍郎升散骑常侍时，想请嵇康出来代理他原来的吏部侍郎官职，遭到了嵇康的坚决拒绝。不久，山巨源收到了门人递上的一封信。拆开一看，是嵇康给自己的一封绝交信。他迫不及待地看了下去。信中嵇康列举老子、庄子、柳下惠、东方朔，孔子等先圣，说自己“志气可托，不可夺也”。
　　接着又写到自已倾慕尚子平、台孝威（后汉隐士），不涉经学，淡泊名利。信中表示他蔑视虚伪的礼教，公然对抗朝廷的法制，以禽鹿作比，鹿很少见有驯育服从的，大的如果羁绊、束缚它，那它必定狂躁不安，即使赴汤蹈火，也不在乎；哪怕是用金的马嚼子来装饰它，拿佳肴来喂它，它还是思念树林、向往草地的。以此表示如果司马氏请他做官，他就会像野性难驯的糜鹿“狂顾顿缨，赴汤蹈火”。表达了坚决不在司马氏政权中任职的决心。由于嵇康时常发表一些讥刺朝政和世俗的言论，司马氏统治集团对他十分忌恨。景元三年（262），曾经受到嵇康奚落的司隶校尉钟会，以言论放荡、毁谤朝廷等罪名对嵇康横加诬陷。嵇康被司马昭下令逮捕入狱，不久便被杀害。</string>	

	<key>gs88_title</key>
	<string>一叶障目</string>	
	<key>gs88_content</key>
	<string>　　一叶蔽目，不见泰山，两豆塞耳，不闻雷霆。释义“障”，即蔽。比喻被眼前细小的事物所蒙蔽，而看不到事物的真实情况以及主流和本质。
　　从前，楚国有个书呆子，家里很穷。一天，他正在看书，忽然看到书上写着：“如果得到螳螂捕捉知了时用来遮身的那片叶子，就可以把自己的身体隐蔽起来，谁也看不见。”于是他想：“如果我能得到那片叶子，那该多好呀！”
　　从这天起，他整天在树林里转来转去，寻找螳螂捉知了时藏身的叶子。终于有一天，他看到一只螳螂隐身在一片树叶下捕捉知了，他兴奋极了，猛一下扑上去摘下那片叶子，可是，他太激动了，一不小心那叶子掉在地上，与满地的落叶混在一起。他呆了一会，拿来一只簸箕，把地上的落叶全都收拾起来，带回家去。回到家里他想：“怎样从这么多叶子中拣出可以隐身的叶子呢?
　　他决心一片一片试验。于是，他举起一片树叶，问他的妻子说：“你能看得见我吗?”“看得见。”他妻子回答。“你能看得见吗?”他又举起一片树叶说。“看得见。”妻子耐心地回答。
　　他一次次地问，妻子一次次得回答。到后来，他妻子厌烦了，随口答道：“看不见啦!”
　　书呆子一听乐坏了。他拿了树叶，来到街上，用树叶挡住自己，当着店主的面，伸手取了店里东西就走。
　　店主惊奇极了，把他抓住，送到官府去。县官觉得很奇怪，居然有人敢在光天化日之下偷东西，便问他究竟是怎么回事，书呆子说了原委，县官不由哈哈大笑，把他放回了家。</string>	

	<key>gs89_title</key>
	<string>精卫填海</string>	
	<key>gs89_content</key>
	<string>　　夏朝以前，国家还没有形成，那时候的帝王，远不如后来帝王那么阔气，享有许多特权；而是纯粹的人民公仆，只有尽义务的份儿。帝王的子女也没有什么太子，公主之类的特殊称呼，身份也尊贵不起来，和老百姓的子女一样。
　　炎帝有个女儿，名叫精卫，性格开朗活泼，喜欢打抱不平。一天，她走出小村，找小朋友玩耍，看到一个大孩子把小孩子当马骑。小孩都累爬下了，大孩子还不肯罢休。
　　精卫走过去，指着大孩子的脑门怒斥道：“你这个人太不知羞耻，欺负小孩子算什么本事，有力气，去打虎打熊，人们会说你是英雄。”
　　大孩子见精卫是个小姑娘，生得单薄文弱，根本不把她放在眼里。他从小孩背上跳下来，走到精卫面前说：“我是海龙王的儿子，你是什么人？竟敢来管我！”
　　精卫说：“龙王的儿子有什么了不起，我还是炎帝的女儿呢，以后你少到陆地上撒野，小心我把你挂到树上晒干。”
　　龙王的儿子说：“我先让你知道知道我的厉害，往后少管小爷的闲事。”说着动手就打。精卫从小跟着父亲上山打猎，手脚十分灵活，力气也不小，见对方蛮横无礼，并不示弱，闪身躲开对方的拳头，飞起一腿，将龙王的儿子踢个嘴啃泥。
　　龙王的儿子站起来，不肯服输，挥拳又打，被精卫当胸一拳，打个昂面朝天。
　　龙王的儿子见打不过精卫，只好灰溜溜地返回大海。
　　过些天，精卫到海中游泳，正玩得十分开心，刚巧让龙王的儿子发现了。他游过来，对精卫说：哪天在陆地上让你捡了便宜，今天你跑到我家门前，赶快认个错，不然我兴风作浪淹死你。”
　　精卫倔强地说：“我没错，认什么错。”
　　龙王的儿子见精卫倔强，根本没有服输的意思，立即搅动海水，掀起狂风恶浪，精卫来不及挣扎，就被淹死了。
　　精卫死后，变成一只红爪白嘴的小鸟，立志要把大海填平。她用嘴衔来石头与树枝投向大海，并发出“精卫，精卫”的叫声，像是在激励自己。她年年月月，永不停歇。</string>	

	<key>gs90_title</key>
	<string>生吞活剥</string>	
	<key>gs90_content</key>
	<string>　　唐朝时，有个县的武官叫张怀庆。他为了追求名利，常常弄虚作假，把别人的作品，改头换面当做自己的“创作”。当时诗人王昌龄、名士郭正一声望都很高，张怀庆便常常抄袭他们的作品。 
　　大臣李义府写了一首“镂月为歌扇，裁云作舞衣”的五言诗。意思是要把天上的明月雕刻成歌舞时用的扇子，把空中的彩云剪裁成跳舞时穿的衣裳，想象奇特。张怀庆一看，便抄了下来，并在每句诗的开头加上两个字，凑成了一首“生情镂月为歌扇，出性裁云作舞衣”的七言诗。经他这么一“创作”，诗句都不通了，谁也不知道写的是什么意思。 
　　张怀庆这首诗一传出，人们就议论纷纷，有人根据他常常抄王昌龄、郭正一作品的行为，还给他编了顺口溜，嘲笑他是“活剥王昌龄，生吞郭正一”。“活剥王昌龄，生吞郭正一”这句话，经过简化成了成语“生吞活剥”，使用上也发生了变化。现在用来比喻一些人不经过思考，不经过消化，就生硬地照抄照搬别人的经验、方法。</string>	

	<key>gs91_title</key>
	<string>偃旗息鼓</string>	
	<key>gs91_content</key>
	<string>　　《三国志·蜀志·赵云传》中记载：在一次战斗中，蜀将黄忠杀死了曹将夏侯渊，并夺取了战略要地。曹操非常恼火，把米仓移到汉水旁的北山脚下，亲率20万大军向阳平关大举进攻。黄忠、张著商议趁夜烧劫魏军粮草。临行前赵云和他们约定了返回时间，过期不归就带兵出寨接应，正与曹操亲自统率的部队相遇。赵云同曹军厮杀起来，把曹军打得丢盔弃甲，救回了黄忠和张著。
　　曹操没有善罢甘休，指挥大队人马追杀赵云，直扑蜀营。赵云的副将张翼见赵云已退回本寨，后面追兵来势凶猛，便要关闭寨门拒守。赵云下令大开营门，偃旗息鼓，准备放曹军进来;一面又命令弓弩手埋伏在寨内外，然后自己单枪匹马站在门口等候敌人。
　　生性多疑的曹操追到寨门口，心想，寨门大开，必有伏兵，即匆忙下令撤退。就在曹操调头后退的时候，蜀军营里金鼓齐鸣，杀声震天，飞箭如雨般向曹军射击。曹军惊慌失措，夺路逃命，自相践踏。赵云趁势夺了曹军的粮草，杀死了曹军大批兵马，得胜回营。
　　后来，人们常用“偃旗息鼓”来比喻休战、无声无息或停止行动。</string>	
	
	
	<key>gs92_title</key>
	<string>名落孙山</string>	
	<key>gs92_content</key>
	<string>　　在我国宋朝的时候，有一个名叫孙山的才子，他为人不但幽默，而且很善于说笑话，所以附近的人就给他取了一个“滑稽才子”的绰号。有一次，他和一个同乡的儿子一同到京城，去参加举人的考试。放榜的时候，孙山的名字虽然被列在榜文的倒数第一名，但能然是榜上有名，而那位和他一起去的那位同乡的儿子，却没有考上。不久，孙山先回到家里，同乡便来问他儿子有没有考取。森山既不好意思直说，又不便隐瞒，于是，就随口念出两句不成诗的诗句来：“解元尽处是孙山，贤郎更在孙山外。”解元，就是我国科举制度所规定的举人第一名。而孙山在诗里所谓的“解元”，乃是泛指一般考取的举人。他这首诗全部的意思是说：“举人榜上的最后一名是我孙山，而令郎的名字却还在我孙山的后面。”从此，人们便根据这个故事，把投考学校或参加各种考试，没有被录取，叫做“名落孙山”。</string>	

	<key>gs93_title</key>
	<string>草菅人命</string>	
	<key>gs93_content</key>
	<string>　　“草菅（jiān）人命”这则成语的菅是一种茅草。看待杀人像看待刈割茅草一样。指统治者滥施淫威，轻视人命，任意残害人命。
　　这个成语来源于《汉书.贾谊传》，......故胡亥今日即位而明日射人，......其视杀人，若刈草菅然。岂惟胡亥之性恶哉？彼其所以导之者非其理。故也。
　　贾谊，洛阳人，是汉文帝时的一个著名文人。自小聪慧好学，极有才华。被文帝召为博士，后又担任过太中大夫的官职。但因为被人嫉忌，后谪为长沙王太傅（老师）。政治上的不得志，使他以屈原自喻，写下了著名的《吊屈原赋》等文章。后来，汉文帝把他召回宫中，要他担任梁王刘揖的太傅。梁王是汉文帝最宠爱的儿子，文帝指望他将来能继承皇位，所以要他多读些书，希望贾谊好好教导他。贾议就此发了一通议论，他说：“辅导皇子，教他读书固然重要，但更重要的，是教他怎样做一个正直的人。假使像秦朝末年赵高教导秦二世胡亥那样，传授给胡亥的是严刑酷狱，所学的不是杀头割鼻子，就是满门抄斩。所以，胡亥一当上皇帝，就乱杀人，看待杀人，就好像看待割茅草一样，不当一回事。这难道只是胡亥的本性生来就坏吗？他所以这样，是教导他的人没有引导他走上正道，这才是根本原因所在。”后来，贾谊到梁国上任担任太傅，悉心辅导梁王。可是梁怀王不慎骑马摔死，贾谊自伤没有尽到太博的责任，因此终日郁郁不乐，常常哭泣，一年多后，就死了，死时才33岁。
　　可是，贾谊这段精采的论述就此留传了下来。“草菅人命”作为一句成语，也被人们用来形容反动统治阶级杀人的凶残狠毒。</string>	

	<key>gs94_title</key>
	<string>见利忘义</string>	
	<key>gs94_content</key>
	<string>　　汉高祖死后，吕后专权，对娘家的人封王封侯，排斥异己，诛杀功臣。不久，吕后也死了，她在遗诏中指定内侄吕产为相国，吕禄统领京都禁卫军。吕氏家族掌权，激起一批功臣不满，太尉周勃与丞相陈平密议对策。他们巧使妙计，把吕党要人郦寄争取过来，由他去说服吕禄，把兵权还给周勃。
　　这时，大将军灌婴联合齐王刘襄等刘家军，回京师欲诛吕氏家族。郦寄与吕禄本是知交，吕禄听了郦寄的话，终于把北军归周勃指挥。前相国曹参的儿子曹窋(zhu)又配合朱虚侯刘章控制了南军，在未央宫杀死了吕产。其余吕氏大官，也都被周勃派人抓获，一一斩首。吕氏势力全被消灭后，周勃、陈平等大臣迎立代王刘恒为帝，就是汉文帝。在诛吕这场斗争中，郦寄也出了力，所以袭父爵为曲周侯，但舆论说他出卖朋友。
　　《汉书》记载说：“夫卖友者，谓见利而忘义也。”作者班固认为郦寄不属于“见利忘义”。
　　成语“见利忘义”，指看到有利可图就忘掉了道义。</string>	

	<key>gs95_title</key>
	<string>唇亡齿寒</string>	
	<key>gs95_content</key>
	<string>　　春秋时候，晋献公想要扩充自己的实力和地盘，就找借口说邻近的虢（guó）国经常侵犯晋国的边境，要派兵灭了虢国。可是在晋国和虢国之间隔着一个虞国，讨伐虢国必须经过虞地。“怎样才能顺利通过虞国呢？”晋献公问手下的大臣。大夫荀息说：“虞国国君是个目光短浅、贪图小利的人，只要我们送他价值连城的美玉和宝马，他不会不答应借道的。”晋献公一听有点舍不得，荀息看出了晋献公的心思，就说：“虞虢两国是唇齿相依的近邻，虢国灭了，虞国也不能独存，您的美玉宝马不过是暂时存放在虞公那里罢了。”晋献公采纳了荀息的计策。
　　虞国国君见到这两们珍贵的礼物，顿时心花怒放，听到荀息说要借道虞国之事时，当时就满口答应下来。虞国大夫宫之奇听说后，赶快阻止道：“不行，不行，虞国和虢国是唇齿相依的近邻，我们两个小国相互依存，有事可以自彼帮助，万一虢国灭了，我们虞国也就难保了。俗话说：‘唇亡齿寒’，没有嘴唇，牙齿也保不住啊！借道给晋国万万使不得。”虞公说：“人家晋国是大国，现在特意送来美玉宝马和咱们交朋友，难道咱们借条道路让他们走走都不行吗？”宫之奇连声叹气，知道虞国离灭亡的日子不远了，于是就带着一家老小离开了虞国。
　　果然，晋国军队借道虞国，消灭了虢国，随后又把亲自迎接晋军的虞公抓住，灭了虞国。故事出自《左传·僖公五年》。成语“唇亡齿寒”，比喻双方关系密切，相互依存。</string>	

	<key>gs96_title</key>
	<string>大公无私</string>	
	<key>gs96_content</key>
	<string>　　春秋时，晋平公有一次问祁黄羊说：“南阳县缺个县长，你看，应该派谁去当比较合适呢？”祁黄羊毫不迟疑地回答说：“叫解狐去，最合适了。他一定能够胜任的！”平公惊奇地又问他：“解狐不是你的仇人吗？你为什么还要推荐他呢！”祁黄羊说：“你只问我什么人能够胜任，谁最合适；你并没有问我解狐是不是我的仇人呀！”于是，平公就派解狐到南阳县去上任了。解狐到任后。替那里的人办了不少好事，大家都称颂他。过了一些日子，平公又问祁黄羊说：“现在朝廷里缺少一个法官。你看，谁能胜任这个职位呢？”祁黄羊说：“祁午能够胜任的。”平公又奇怪起来了，问道：“祁午不是你的儿子吗？你怎么推荐你的儿子，不怕别人讲闲话吗？”祁黄羊说：“你只问我谁可以胜任，所以我推荐了他；你并没问我祁午是不是我的儿子呀！”平公就派了祁午去做法官。祁午当上了法官，替人们办了许多好事，很受人们的欢迎与爱戴。孔子听到这两件事，十分称赞祁黄羊。孔子说：“祁黄羊说得太好了！他推荐人，完全是拿才能做标准，不因为他是自己的仇人，存心偏见，便不推荐他；也不因为他是自己的儿子，怕人议论，便不推荐。像黄祁羊这样的人，才够得上说“大公无私”啦！”</string>	
	
	
	<key>gs97_title</key>
	<string>兼听则明偏信则暗</string>	
	<key>gs97_content</key>
	<string>　　唐太宗问宰相魏征：“我作为一国之君，怎样才能明辨是非，不受蒙蔽呢?”魏征回答说：“作为国君，只听一面之辞就会糊里糊涂，常常会作出错误的判断。只有广泛听取意见，采纳正确的主张，您才能不受欺骗，下边的情况您也就了解得一清二楚了。”
　　从此，唐太宗很注意听取下面的说不谏言，鼓励大臣直言进谏。魏征去世后，唐太宗悲痛地说：“用铜做镜子，可以看出衣帽穿着是否整齐，用历史做镜子，可以明白各个朝代为什么兴起和没落;用人做镜子，可以清楚自己与别人的差距和得失。今天魏征不在了，我真是失掉了一面好镜子啊!”
　　成语“兼听则明，偏信则暗”就是从魏征劝太宗的话演变而来。
　　这个成语意思是广泛地听取多方面的意见，就能明白事情的真相，作出正确的判断，只听信一方面的意见就会不了解真相，得出错误的结论。告诫人们办事要广泛听取意见，不要听信于一人，才能把事情办好。</string>	

	<key>gs98_title</key>
	<string>打草惊蛇</string>	
	<key>gs98_content</key>
	<string>　　唐朝的时候，有一个名叫王鲁的人，他在衙门做官的时候，常常接受贿赂、不遵守法规。有一天，有人递了一张状纸到衙门，控告王鲁的部下违法、接受贿赂。王鲁一看，状纸上所写的各种罪状，和他自己平日的违法行为一模一样。王鲁一边看着状纸，一边发着抖：这...这不是在说我吗?
　　王鲁愈看愈害怕，都忘状纸要怎么批，居然在状纸上写下了八个大字：汝虽打草，吾已蛇惊。意思就是说你这样做，目的是为了打地上的草，但我就像是躲在草里面的蛇一样，可是被大大的吓了一跳了!
　　后来，大家就根据王鲁所写的八个字汝虽打草，吾已蛇惊，引伸为打草惊蛇这句成语。</string>	

	<key>gs99_title</key>
	<string>草木皆兵</string>	
	<key>gs99_content</key>
	<string>　　“草木皆兵”这则成语的意思是把草木都当成敌兵。形容极度疑惧，惊恐不安。
　　这个成语来源于《晋书.苻坚载记》，坚与苻融登城而望王师，见部阵齐整，将士精锐；又北望八公山上草木，皆类人形。
　　公元383年，基本上统一了北方的前秦皇帝苻坚，率领90万兵马，南下攻伐东晋。东晋王朝任命谢石为大将，谢玄为先锋，率领8万精兵迎战。
　　秦军前锋苻融攻占寿阳（今安徽寿县）后，苻竖亲自率领八千名骑兵抵达这座城池。他听信苻融的判断，认为晋兵不堪一击，只要他的后续大军一到，一定可大获全胜。于是，他派一个名叫朱序的人去向谢石劝降。
　　朱序原是东晋官员，他见到谢石后，报告了秦军的布防情况，并建议晋军在前秦后续大军未到达之前袭击洛涧（今安徽淮南东洛河）。谢石听从他的建议，出兵偷袭秦营，结果大胜。晋兵乘胜向寿阳进军。
　　苻坚得知洛涧兵败，晋兵正向寿阳而来，大惊失色，马上和苻融登上寿阳城头，亲自观察淝水对岸晋军动静。当时正是隆冬时节，又是阴天，远远望去，淝水上空灰蒙的一片。仔细看去，那里桅杆林立，战船密布，晋兵持刀执戟，阵容甚为齐整。他不禁暗暗称赞晋兵布防有序，训练有素。
　　接着，苻坚又向北望去。那里横着八公山，山上有八座连绵起伏的峰峦，地势非常险要。晋兵的大本营便驻扎在八公山下。随着一阵西北风呼啸而过，山上晃动的草木，就像无数士兵在运动。苻坚顿时面如土色，惊恐地回过头来对苻融说：“晋兵是一支劲敌，怎么能说它是弱兵呢？”
　　不久，苻坚中谢玄的计，下令将军队稍向后退，让晋兵渡过淝水决战。结果，秦兵在后退时自相践踏，溃不成军，大败北归。
　　这一战，便是历史上著名的淝水之战，是历史上以少胜多，以弱胜强的著名战例。</string>	

	<key>gs100_title</key>
	<string>一发千钧</string>	
	<key>gs100_content</key>
	<string>　　韩愈，字退之，唐朝邓州南阳人，是当时的大文豪，主张文以载道之说，以复古为革命，用散文代替骈文，影响当时及后代非常大，所以有文起八代之衰之功劳，他很反对佛教，唐宪宗派使者要去迎接佛骨入朝，他上表谏阻，得罪了皇帝，被贬到潮州去当刺史的官，他在潮州结识了一个老和尚，这位和尚聪明达理，和韩愈很谈得来，而韩愈在潮州又很少朋友，所以和这位和尚往来比较密切，因而外间的人都传说韩愈也相信佛教了。
　　他的朋友孟郊（几道），当时做着尚书，是最信奉佛教的。也为了得罪宪宗皇帝被贬谪到吉州去。到了吉州后，他也听到人们的传说，说韩愈已经信起佛来，他有点疑惑，因为他知道韩愈是反对信仰最力的人，为此，他特地写了一封信去问韩愈。
　　韩愈接到孟几道的信后，知道他与和尚往来，才引起别人发生了误会，马上回信向孟几道加以解释。而且，韩愈对当时在朝的一班大臣们，信奉佛教，不守儒道，一味拿迷信来蛊惑皇帝，大大加以评击。他对皇帝疏远贤人，使儒道坠落，颇为愤慨。信中有这样的话：“百孔千疮，随乱随失，共危如一发引千钧……”
　　这是比喻一件事情，到了极危险的地步，好像一根头发，系着一千斤重的东西。现在一般人凡是遇到最危险的事情，往往就拿这句话来形容。
　　这则成语见韩愈给孟尚书书，有：“共危如一发引千钧，绵绵延延，洼以微灭。”之句。</string>	
	
</dict>
</plist>
