<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE plist PUBLIC "-//Apple//DTD PLIST 1.0//EN" "http://www.apple.com/DTDs/PropertyList-1.0.dtd">
<plist version="1.0">
<dict>
	<key>gs1_title</key>
	<string>克已奉公</string>	
	<key>gs1_content</key>
	<string>　　“克己奉公”这则成语的克己是克制、约束自已；奉公是以公事为重。约束自己的私欲，以公事为重。比喻一个人对己要求严格，一心为公。
　　这个成语来源于《后汉书.祭遵传》，遵为人廉约小心，克己奉公。赏赐辄尽与士卒，家无私财。
　　祭遵，字弟孙，东汉初年颍阳人。祭遵从小喜欢读书，知书达理，虽然出身豪门，但生活非常俭朴。
　　公元24年，刘秀攻打颍阳一带，祭遵去投奔他，被刘秀收为门下吏。后随军转战河北，当了军中的执法官，负责军营的法令。任职中，他执法严明，不循私情，为大家所称道。
　　有一次，刘秀身边的一个小侍从犯了罪，祭遵查明真情后，依法把这小侍从处以死刑。刘秀知道后，十分生气，想祭遵竟敢处罚他身边的人，欲降罪于祭遵。但马上有人来劝谏刘秀说：“严明军令，本来就是大王的要求。如今祭遵坚守法令，上下一致做得很对。只有像他这样言行一致，号令三军才有威信啊。”
　　刘秀听了觉得有理。后来，非但没有治罪于祭遵，还封他为征虏将军，颍阳侯。
　　祭遵为人廉洁，为官清正，处事谨慎，克己奉公，常受到刘秀的赏赐，但他将这些赏赐都拿出来分给手下的人。他生活十分俭朴，家中也没有多少私人财产，即使在安排后事时，他仍嘱咐手下的人，不许铺张浪费，只要用牛车装载自己的尸体和棺木，拉到洛阳草草下葬就可以了。
　　祭遵死后多年，汉光武帝刘秀仍对他的克己奉公精神十分怀念。</string>	


	<key>gs2_title</key>
	<string>火树银花</string>	
	<key>gs2_content</key>
	<string>　　睿宗是唐代君主中最会享乐的一位皇帝，虽然他只当了三年的皇帝，但不管什么佳节，他总要用很多的物力人力去铺张一番，供他的游玩。他每年逢正月元宵的夜晚，一定扎起二十丈高的灯树，点起五万多盏灯，号为火树。后来诗人苏味道就拿这个做题目，写了一首诗，描绘它的情形。他的元夕诗曰道:「火树银花合，星桥铁锁开，暗尘随马去，明月逐人来。游妓皆?季，行歌尽落梅，金吾不禁夜，玉漏莫相催。」这首诗把当时热闹的情况，毫无隐瞒的描写出来，好像活跃在我们读者的眼前。
　　这句成语是形容灯火盛的地方，望上去好像是火树银花的样子。所以现在凡是繁盛的都市，或有盛大的集会在夜间举行，灯光灿烂，都用这句话去形容它。</string>	


	<key>gs3_title</key>
	<string>铁杵磨针</string>	
	<key>gs3_content</key>
	<string>　　唐朝著名大诗人李白小时候不喜欢念书，常常逃学，到街上去闲逛。
　　一天，李白又没有去上学，在街上东溜溜、西看看，不知不觉到了城外。暖和的阳光、欢快的小鸟、随风摇摆的花草使李白感叹不已，“这么好的天气，如果整天在屋里读书多没意思？”
　　走着走着，在一个破茅屋门口，坐着一个满头白发的老婆婆，正在磨一根棍子般粗的铁杵。李白走过去，“老婆婆，您在做什么？”
　　“我要把这根铁杵磨成一个绣花针。”老婆婆抬起头，对李白笑了笑，接着又低下头继续磨着。
　　“绣花针？”李白又问：“是缝衣服用的绣花针吗？”
　　“当然！”
　　“可是，铁杵这么粗，什么时候能磨成细细的绣花针呢？”
　　老婆婆反问李白：“滴水可以穿石，愚公可以移山，铁杵为什么不能磨成绣花针呢？”
　　“可是，您的年纪这么大了？”
　　“只要我下的功夫比别人深，没有做不到的事情。”
　　老婆婆的一番话，令李白很惭愧，于是回去之后，再没有逃过学。每天的学习也特别用功，终于成了名垂千古的诗仙。
　　读后：无论做什么事情，只要有恒心，一定会成功的，功夫不负有心人。我们的同学，如果在学业上能认真、努力、有恒心，成绩好一定是没有问题的。</string>	

	<key>gs4_title</key>
	<string>一诺千金</string>	
	<key>gs4_content</key>
	<string>　　出处:《史记·季布来布列传》得黄金百斤，不如得季布一诺。
　　释义:“诺”，许诺，诺言。一句许诺就价值千金。比喻说话算数，讲信用。
　　故事:秦朝末年，在楚地有一个叫季布的人，性情耿直，为人侠义好助。只要是他答应过的事情，无论有多大困难，都设法办到，受到大家的赞扬。
　　楚汉相争时，季布是项羽的部下，曾几次献策，使刘邦的军队吃了败仗，刘邦当了皇帝后，想起这事，就气恨不已，下令通缉季布
　　这时敬慕季布为人，都在暗中帮助他。不久，季布经过化装后到山东一家姓朱的人家当佣工。朱家明知他是季布，仍收留了他，后来，朱家又到洛阳去找刘邦的老朋友汝阴候夏候婴说情。刘邦在夏候婴的劝说下撤消了对季布的通缉令，还封季布做了郎中，不久又改做河东太守。
　　有一个季布的同乡人曹邱生，专爱结交有权势的官员，借以炫耀和抬高自己，季布一向看不起他。听说季布又做了大官，他就马上去见季布。
　　季布听说曹邱生要来，就虎着脸，准备发落几句话，让他下不了台。谁知曹邱生一进厅堂，不管季布的脸色多么阴沉，话语多么难听，立即对着季布又是打躬，又是作揖，要与季布拉家常叙旧。并吹捧说：“我听到楚地到处流传着‘得黄金千两，不如得季布一诺’这样的话，您怎么能有这样好的名声传扬在梁、楚两地的呢？我们既是同乡，我又到处宣扬你的好名声，你为什么不愿见到我呢？”季布听了曹邱生的这番话，心里顿时高兴起来，留下他住几个月，作为贵客招待。临走，还送给他一笔厚礼。
　　后来，曹邱生又继续替李布到处宣扬，季布的名声也就越来越大了。</string>	

	<key>gs5_title</key>
	<string>弄巧成拙</string>	
	<key>gs5_content</key>
	<string>　　北宋时期，有位画家，叫孙知微。专擅长人物画，一次，他受成都寿宁寺的委托，画一幅《九耀星君图》。他用心将图用笔勾好，人物栩栩如生，衣带飘飘，宛然仙姿，只剩下着色最后一道工序。恰好此时有朋友请去他饮酒，他放下笔，将画仔细看了好一会，觉得还算满意，便对弟子们说：“这幅画的线条我已全部画好，只剩下着色，你们须小心些，不要着错了颜色，我去朋友家有事，回来时，希望你们画好。”
　　孙知微走后，弟子们围住画，反复观看老师用笔的技巧和总体构图的高妙，互相交流心得。有人说：“你看那水暖星君的神态多么逼真，长髯飘洒，不怒而威。”还有的说：“菩萨脚下的祥云综绕，真正的神姿仙态，让人肃然起敬。”其中有一个叫童仁益的弟子，平时专门卖弄小聪明，喜欢哗众取宠，只有他一个人装模作样地一言不发。有人问他：“你为什么不说话，莫非这幅画有什么缺欠？”童仁益故作高深地说：“水暖星君身边的重子神态很传神，只是他手中的水晶瓶好像少了点东西。”众弟子说：“没发现少什么呀。”童仁益说：“老师每次画瓶子，总要在瓶中画一枝鲜花，可这次却没有。也许是急于出门，来不及画好，我们还是画好了再着色吧。”童仁益说着，用心在瓶口画了一枝艳丽的红莲花。
　　孙知微从朋友家回来，发现重子手中的瓶子生出一朵莲花，又气又笑地说：“这是谁干的蠢事，若仅仅是画蛇添足倒还罢了，这简直是弄巧成拙嘛。童子手中的瓶子，是水暖星君用来降服水怪的镇妖瓶，你们给添上莲花，把宝瓶变成了普通装花的瓶，岂不成了天大笑话。”说着，把画撕个粉碎。众弟子看着童仁益，默默低头不语。</string>	

	<key>gs6_title</key>
	<string>论功行赏</string>	
	<key>gs6_content</key>
	<string>　　汉五年，既灭项羽，定天下。论功行封。
　　释义“论功行赏”又“论功行封”表示评按功劳的大小，给予封赏。
　　故事刘邦消灭项羽后，平定天下，当上了皇帝，史称汉高祖。接着，要对功臣们评定功绩的大小，给予封赏。刘邦认为，萧何的功劳最大，要封他为赞侯，给予的封户也最多。群臣们对此不满，都说：“平阳侯曹参身受七十处创伤，攻城夺地，功劳最多，应该排在第一位。”这时，关内侯鄂千秋把刘邦要讲而未讲的话讲了出来：“众位大臣的主张是不对时。曹参虽然有转战各处、夺取地盘的功劳，但这是一时的事情。大王与楚军相持五年，常常失掉军队，只身逃走也有好几次。然而，萧何常派遣军队补充前线。这些都不是大王下令让他做的。汉军与楚军在荥阳时对垒数年，军中没有口粮，萧何又用车船运来粮食。如今即使没有上百个曹参，对汉室也不会有损失，怎么能让一时的功劳凌驾在万世的功勋之上呢?应该是萧何排在第一位，曹参居第二位。”刘邦肯定了鄂千秋的话，于是确定萧何为第一位，特许地带剑穿鞋上殿，上朝时可以不按礼仪小步快走。</string>	

	<key>gs7_title</key>
	<string>妄自尊大</string>	
	<key>gs7_content</key>
	<string>　　马援，字文渊，茂陵人。东汉初年，刘秀做了皇帝，称光武帝。当时，政权虽已建立，但天下尚未统一，各路豪强凭借自己的军队，各霸一方，各自为政。在各路豪强中，公孙述最为强大，他在成都称帝。为此，在陇西一带称霸的隗嚣，派了马援去公孙述处探探情况，以商讨如何能长期地割据一方。马授在隗嚣手下，是个很受器重的将才，他接受使命，信心百倍地踏上征途。因为公孙述是他的同乡，早年又很熟悉，所以这次去，他心想一定能受到热情的欢迎和款待，可以好好地叙日说故。然而事出意外，公孙述听说马援要见他，竟摆出了皇帝的架势，自己高踞殿上，派出许多侍卫站在阶前，要马援以见帝王之礼去见他，并且没说上几句话就退朝回宫，派人把马援送回宾馆去了。接着，公孙述又以皇帝的名义，给马援封官，赐马援官眼。对此，马援当然很不愉快，他对手下的人说：“现在天下还在各豪强手中争夺，还不知道谁胜谁败公孙述如此大讲排场，自以为强大，有才于的人能留在此与他共同建立功业吗?”马援回到隗嚣处，对隗嚣说；“公孙述就好比井底的青眺，看不到天下的广大，自以为了不起，妄自尊大，我们不如到东方(洛阳)的光武帝那里去寻找出路。”后来，马援投靠了光武帝刘秀，在光武帝手下当了一位大将，竭尽全力，帮助光武帝统一天下。最后，公孙述被刘秀打败。</string>	

	<key>gs8_title</key>
	<string>寸草春晖</string>	
	<key>gs8_content</key>
	<string>　　慈母手中线，游子身上衣。临行密密缝，意恐迟迟归。谁言寸草心，报得三春晖。
　　释义“寸草”，指小草，象征子女，“春晖”指春天的阳光，象征母亲的慈爱。比喻父命的恩情深重，难以报答。
　　故事唐代的诗人孟郊，写过一首题为《游子吟)的诗。这首诗以富有感情的语言，表达了一位慈母对即将离开自己的儿子的深深的爱。读来令人感动。全诗只有短短六句，大意是这样的：
　　即将漂泊异乡的儿子啊。
　　你身上穿的衣裳是母亲手中的线缝做的呀。
　　临行时让我把这衣裳缝得密密的，怕的是在外日子久会破损。
　　谁说做儿子的这颗象小草一样稚弱的心，
　　能报答得了母亲像春天阳光一样的慈爱呢?
　　成语“寸草春晖”就是从这首诗中简缩而来的。</string>	

	<key>gs9_title</key>
	<string>买椟还珠</string>	
	<key>gs9_content</key>
	<string>　　春秋时代，楚国有一个商人，专门卖珠宝的，有一次他到齐国去兜售珠宝，为了生意好，珠宝畅销起见，特地用名贵的木料，造成许多小盒子，把盒子雕刻装饰得非常精致美观，使盒子会发出一种香味，然后把珠宝装在盒子里面。有一个郑国人，看见装宝珠的盒子既精致又美观，问明了价钱后，就买了一个，打开盒子，把里面的宝物拿出来，退还给珠宝商。</string>	

	<key>gs10_title</key>
	<string>三人成虎</string>	
	<key>gs10_content</key>
	<string>　　战国时代，互相攻伐，为了使大家真正能遵守信约，国与国之间通常都将太子交给对方作为人质。“战国策”：“魏策”有这样一段记载：魏国大臣庞葱，将要陪魏太子到赵国去作人质，临行前对魏王说：“现在有个一人来说街市上出现了老虎，大王可相信吗？”魏王道：“我不相信。”庞葱说：“如果有第二个人说街市上出现了老虎，大王可相信吗？”魏王道：“我有些将信将疑了。”庞葱又说：“如果有第三个人说街市上出现了老虎，大王相信吗？”魏王道：“我当然会相信。”庞葱就说：“街市上不会有老虎，这是很明显的事，可是经过三个人一说，好像真的有了老虎了。现在赵国国都邯郸离魏国国都大梁，比这里的街市远了许多，议论我的人又不止三个。希望大王明察才好。”魏王道：“一切我自己知道。”庞葱陪太子回国，魏王果然没有再召见也了。市是人口集中的地方，当然不会有老虎。说市上有虎，显然是造谣、欺骗，但许多人这样说了，如果不是从事物真相上看问题，也往往会信以为真的。这故事本来是讽刺魏惠王无知的，但后世人引伸这故事成为“三人成虎”这句成语，乃是借来比喻有时谣言可以掩盖真相的意思。例如：判断一件事情的真伪，必须经过细心考察和思考，不能道听途说。否则“三人成虎”，有时会误把谣言当成真实的。</string>	



	<key>gs11_title</key>
	<string>奴颜婢膝</string>	
	<key>gs11_content</key>
	<string>　　南宋时期，南宋与入侵的元兵交战。宋朝兵力不足，因此总是打败仗，国家面临着灭亡的危机。但是昏庸的宋朝皇帝却仍然只顾享乐，而宰相贾似道则隐瞒敌情。大臣陈仲微知道情况十分严重，便告诉皇帝说：“高宗在位时，君臣都十分昏庸，敌人攻打进来时，那些人向敌人屈膝投降，就像奴才一样满脸堆笑，像婢女一样跪下求饶，我们应该引以为戒啊!”可是昏庸的宋君根本不放在心上，后来南宋就灭亡了。</string>	

	<key>gs12_title</key>
	<string>一窍不通</string>	
	<key>gs12_content</key>
	<string>　　出处:《吕氏春秋·过理》纣杀比干而视其心，不适也，孔于闻之曰：“其窍通，则比干不承矣。
　　释义:“窍”通气的窟跃窟窿，古人把两眼、两个鼻孔、两个耳朵和嘴称为七窍。七窍中没有一个窍是通气的，比喻对事物不理解；一点也不懂。
　　故事:殷纣王，是商朗的末代帝王，是一个被老百姓所怨恨的暴君。
　　他整日胡作非为，并不尽心朝政，沉湎于酒色，轻信宠纪担己的谗言，过着荒淫无耻的生活。
　　纣王有一个臣子叫比干，是一位忠心的良臣。他看到纣王如此昏庸，心中十分着急，多次苦口婆心劝谏纣王改邪归正，为民多做好事。
　　有一次，纣王听信了妲己的话，下令杀害了无辜的梅伯，并要把梅伯剁成肉酱。比干知道此事后，又急忙劝谏纣王，希望他不要听信妲己的谗言，错杀无辜，并说这样下去是要亡国的。比干一连几天极力劝谏纣王，引起了纣王的极大不满。
　　纣王愤怒地嚷道：“我早就听说圣人的心有七窍，我要把他杀了，取出心来看个究竟！”纣王果真杀了比干，并挖出了他的心。孔子说起这件事，感叹道：“纣王心窍不通，如果通了一窍，那么比干就不会被杀害了！”</string>	

	<key>gs13_title</key>
	<string>不遗余力</string>	
	<key>gs13_content</key>
	<string>　　“不遗余力”这则成语的遗是：留；余力：没有使完的力量。指把所有的力量全部使出来，没有一丝一毫的保留。
　　这个成语来源于《战国策.赵策三》，王曰：“秦之攻我也，不遗余力矣，必以倦而归也。”
　　公元前260年，秦王派大将白起，在赵国的长平一举击败了由赵括率领的四十万赵军。秦王乘机要挟赵王，要赵国割让六座城池给秦国，作为讲和的条件。
　　赵王连忙召来大将楼昌和上卿虞卿商量对策，说：“长平一战，我们吃了败仗，我想带领全部人马与秦军决一死战，你们看怎样？”
　　“这样做没用，还是派亲信使臣去讲和为好。”楼昌说。
　　虞卿不同意楼昌的主张，问赵王说：“大王，这次秦国究竟是想消灭我们赵国军队呢，还是打一打就回去？”</string>	

	<key>gs14_title</key>
	<string>老马迷途</string>	
	<key>gs14_content</key>
	<string>　　春秋战国时期，齐恒公率军出征，却在途中因大雾迷失方向，找不到出路，靠一匹老马才能平安回国。从此，齐国上下对这匹识途老马倍加宠爱，渐渐地，老马迷失了自我。它常这样想，原来我有如此异能，我可是匹宝马啊!老马陷入了自我陶醉中。
　　过了一个月，齐恒公再次出征，为了防止迷路，齐恒公又带上了这匹老马。老马得意极了，把头抬得高高的，连正眼也不瞧那些战马一眼。不出齐恒公所料，途中又遇大雾，只好就地扎营。因大雾久久不散，粮食也吃完了，齐恒公只好率人回城取粮，又把老马牵了出来，让它带路。老马心想：我有异能，肯定能带大王回去。于是，老马随便选择了一条路，扬蹄前行，不料走了几个时辰，却发现是条死路。齐恒公怒极之下，一刀杀了老马。原来老马太骄傲，没有在沿途做下标记，因此迷了路。
　　老马刚醒悟，已是含泪于九泉之下了。</string>	

	<key>gs15_title</key>
	<string>侃侃而谈</string>	
	<key>gs15_content</key>
	<string>　　“侃侃而谈”这则成语的侃侃是刚直而从容的样子。比喻说话时，不慌不忙，从容不迫的样子。
　　这个成语来源于《论语.乡党》，“朝与下大夫言，侃侃如也；与上大夫言，訚訚（如也，君在，口口（口口为左足右叔和左足右昔，音cuji，恭敬不安的样子。）如也，与与如也。”
　　在周朝的等级制度中，大夫是诸侯下面的一个等级。其中又分为两等，最高一级称为卿，即上大夫，其余称为下大夫。
　　孔丘是春秋末期的思想家、政治家、教育家，又是个儒家学派的创始者。但他在当时的地位仅相当于下大夫。
　　孔子大力宣传“仁”的学说，并提出“仁”的执行要以“礼”为规范，极力维护贵族等级秩序，所以他是一个一举一动、一言一行都力求合乎周礼的人。在家乡，在朝廷上；和上大夫说话，和下大夫说话，他都有不同的举止和言语。
　　平时，在家乡与乡亲们谈话，他显得温和恭顺，好像不善辞令的样子；但在祭祀和朝见的场合，他却十分善言，只是比较谨慎罢了。在朝廷上，当国君不在场时，与下大夫说话，他言谈毫无顾忌，侃侃而谈，显得从容不迫；但和上大夫说话，他和颜悦色，十分谦恭；如果国君临朝，在国君面前，他一切都按朝仪去做，小心谨慎，还怕有不妥之处。
　　应该说，孔子提倡的礼教，是中华民族传统文化的组成部分，即使从现在来说，也仍有一定的积极意义。</string>	

	<key>gs16_title</key>
	<string>老当益壮</string>	
	<key>gs16_content</key>
	<string>　　丈夫为志，穷当益坚，老当益壮。
　　释义形客年纪虽老而志气更加豪壮。
　　故事东汉名将马援，从小就胸怀大志，他打算到边疆去发展畜牧业。马援长大以后，当了扶风郡的督邮。有一次，郡太守派他送犯人到长安。半路上，他觉得犯人怪可怜的，不忍心把他送去受刑，就把他放走了。自己也只好丢了官，逃亡到北朝郡躲起来。这时恰好赶上大赦，以前的事不再追究。于是他安心地搞起畜牧业和农业生产。不到几年工夫，马援成了一个大畜牧主和地主。他有牛羊几千头，粮食几万石。但是，他对富裕生活并不满足。他把自己积攒的财产、牛羊，都分送给他的兄弟、朋友。他说：“一个人做个守财奴，太没有意思了。”他常对朋友说：“做个大丈夫，总要‘穷当益坚，老当益壮’才行”。就是说，越穷困，志向越要坚定；越年老，志气越要壮盛。后来，马援成了东汉有名的将领，为光武帝立下了很多战功。</string>	

	<key>gs17_title</key>
	<string>人面桃花</string>	
	<key>gs17_content</key>
	<string>　　唐朝时有一位到京城应考的读书人，有一次他到城南郊外游玩，看到一间小屋很不错，就找借口走进去看看。没想到一看就看上了屋里一位美丽的姑娘。第二年清明节他又回到那间屋子，却看见大门锁着，人已经不知道搬到哪里去了，于是就提笔写了一首诗：“去年今日此门中，人面桃花相映红，人面不知何处去?桃花依旧笑春风。”然后就回去了。
　　过了几天，不死心的他又回到那个地方，这一次大门不但没深锁，还看见姑娘的父亲，姑娘的父亲伤心地告诉他说：“我女儿因为看了他写的诗因此得了相思病，没想到竟因此而死了。”他听了之后非常难过，情不自禁抱着姑娘大哭，没想到这时姑娘却醒了过来，原来她只是昏倒而已。不久后，身体渐渐痊愈的姑娘就和读书人结成了夫妻。</string>	

	<key>gs18_title</key>
	<string>匹夫之勇</string>	
	<key>gs18_content</key>
	<string>　　出处：《国语·越语上》勾践既许之，乃致其众而誓之曰：“吾不欲匹夫之勇也，欲其旅进旅退也。”
　　释义：打仗不能光凭个人的勇敢，要用智谋，要靠集体的力量。
　　故事：春秋时，越王勾践被吴王夫差打败，在吴国囚禁三年，受尽了耻辱：回国后，他决心自励图强，立志复国。
　　十年过去了，越国国富民强，兵马强壮，将士们又一次向勾践来请战：“君王，越国的四方民众，敬爱您就象敬爱自己的父母一样。现在，儿子要替父母报仇，臣子要替君主报仇。请您再下命令，与吴国决一死战。”
　　勾践答应了将士们的请战要求，把军土们召集在一起，向他们表示决心说：“我听说古代的贤君不为士兵少而忧愁，只是忧愁士兵们缺乏自强的精神。我不希望你们不用智谋，单凭个人的勇敢，而希望你们步调一致，同进同退。前进的时候要想到会得到奖赏，后退的时候要想到会受到处罚。这样，就会得到应有的赏赐。进不听令，退不知耻，会受到应有的惩罚。”
　　到了出征的时候，越国的人都互相勉励。大家都说，这样的国君，谁能不为他效死呢？由于全体将士斗志十分高涨，终于打败了吴王夫差，灭掉了吴国。</string>	

	<key>gs19_title</key>
	<string>班门弄斧</string>	
	<key>gs19_content</key>
	<string>　　石江边一堆土，李白之名高千古；
　　来来往往一首诗，鲁班门前弄大斧。
　　这是明朝一个诗人《题李白墓》。李白是举世闻名的唐代大诗人，死后名传千古。多少文人墨客经过李白墓前，都想停留片刻，吟诗抒发内心感受。而他们这种行为只能是附庸风雅，“鲁班门前班门弄斧”，太不自量力了。
　　鲁班是战国时代的鲁国人。他是一个善于制作精巧器具的能手，人们叫他“巧人”，民间历来把他奉为木匠的始祖。谁敢在鲁班门前卖弄使用斧子的技术，也就是说，想在大行家面前显示自己的本领，这种太不谦虚的可笑行为，就叫做“鲁班门前弄大斧”，简称“班门弄斧”。这和俗语所说的“关公面前耍大刀”的意思差不多。
　　其实，“班门弄斧”这句成语早在唐朝就有它的雏形了。文学家柳宗元在一篇序文中就有这样一句：“操斧于班郢之门，斯颜耳！”意思是说，在鲁班和郢人（也是一个操斧能手）的门前表现用斧子的本事，脸皮也太厚了。
　　这句成语有时也用作自谦之词，表示自己不敢在行家面前卖弄自己的小本领。</string>	

	<key>gs20_title</key>
	<string>老马识途</string>	
	<key>gs20_content</key>
	<string>　　出处《韩非子。说林上》，管仲、隰(xi)朋从桓公伐孤竹，春往冬返，迷惑失道。管仲曰：“老马之智可用也。”乃放老马而随之，遂得道。
　　释义：“途”路。老马认识道路。比喻有经验的人熟悉情况，能在某个方面起指引的作用。
　　公元前663年，齐桓公应燕国的要求，出兵攻打入侵燕国的山戎，相国管仲和大夫隰朋随同前往。齐军是春天出征的，到凯旋而归时已是冬天，草木变了样。大军在崇山峻岭的一个山谷里转来转去，最后迷了路，再也找不到归路；虽然派出多批探子去探路，但仍然弄不清楚该从哪里走出山谷。时间一长，军队的给养发生困难。情况非常危急，再不找到出路，大军就会困死在这里。管仲思索了好久，有了一个设想：既然狗离家很远也能寻回家去，那么军中的马尤其是老马，也会有认识路途的本领。于是他对齐桓公说：“大王，我认为老马有认路的本领，可以利用它在前面领路，带引大军出山谷。”齐桓公同意试试看。管仲立即挑出几匹老马，解开缰绳，让它们在大军的最前面自由行走。也真奇怪，这些老马都毫不犹豫地朝一个方向行进。大军就紧跟着它们东走西走、最后终于走出山谷，找到了回齐国的大路。</string>	

	<key>gs21_title</key>
	<string>沧海桑田</string>	
	<key>gs21_content</key>
	<string>　　指大海变成桑田，桑田变成大海。比喻世事变化很大。沧海：大海，桑田：农田。
　　传说东汉仙人王方平在门徒蔡经家见到了仙女麻姑,发现原来是自己的妹妹。她早年在姑余山修行得道，千百年的过去了，长得仍如十八九岁的姑娘，头顶盘着发鬓，秀发垂至腰际，身上的衣服光彩夺目，大家举杯欢宴、麻姑说：“我自从得到天命以来，已经三次见到东海变为桑田。这次去仙山蓬莱，见海水比以前浅了许多，大概又快要变成陆地丘陵了吧！”王方平笑着说：“难怪圣人说海中行路都会场起灰。”</string>		

	
	
	<key>gs22_title</key>
	<string>呕心沥血</string>	
	<key>gs22_content</key>
	<string>　　唐朝著名的诗人李贺，七岁就开始写诗做文章，才华横溢。成年后，他一心希望朝廷能重用他，但是，他在政治上从来没有得志过，只好把这苦闷的心情倾注在诗歌的创作上。他每次外出，都让书童背一个袋子，只要一有灵感，想出几句好诗，他就马上记下来，回家后再重新整理、提炼。母亲总是心疼地说：“我的儿子已把全部的精力和心血放在写诗上了，真是要把心呕出来才罢休啊！”
　　李贺在他短暂的26年生涯中，留下了240余首诗歌，这是他用毕生的心血凝成的。唐代文学家韩愈，曾写过这样两句诗：“刳肝以为纸，沥血以书辞。”即是说挖出心肝来当纸，滴出血来写文章。
　　后来人们常用“呕心沥血”比喻极度劳心苦思。</string>	

	<key>gs23_title</key>
	<string>专心致志</string>	
	<key>gs23_content</key>
	<string>　　从前有一个下棋能手名叫秋，他的棋艺非常高超。
　　秋有两个学生，一起跟他学习下棋，其中一个学生非常专心集中精力跟老师学习。另一个却不这样，他认为学下棋很容易，用不着认真。老师讲解的时候，他虽然坐在那里，眼睛也好像在看着棋子可心里却想着：“要是现在到野外射下一只鸿雁，美餐一顿该多好。”因为他总是胡思乱想心不在焉，老师的讲解一点也没听进去。
　　结果，虽然两个学生同是一个名师传授，但是，一个进步很快，成了棋艺高强的名手，另一个却没学到一点本事。</string>	

	<key>gs24_title</key>
	<string>天花乱坠</string>	
	<key>gs24_content</key>
	<string>　　两晋南北朝时佛教盛行，全国有寺庙3万多所，僧尼200多万。
　　南朝的梁武帝带头求神拜佛，在全国大建寺庙。他曾经三次舍身同泰寺，他还聘请古印度僧人波罗末到中国讲经。波罗末翻译了不少印度佛经，并培养了许多中国弟子。有了经书，讲经的风气更加兴盛。为了宣传民众，佛教徒编了许许多多讲经的传说。其中一则是：云光法师讲经，感动了上天，天上的鲜花纷纷坠落。
　　后来，佛教在中国分成许多宗派，影响最大的是“禅宗”。宋真宗时，道原和尚编了一本《景德传灯录》，记载了禅宗师徒的故事。书中讲到对佛意要真正领会，反对“讲得天花乱坠”。
　　从此，人们用“天花乱坠”来形容说话极其动听，但多指过分夸张，不切实际。</string>	

	<key>gs25_title</key>
	<string>大材小用</string>	
	<key>gs25_content</key>
	<string>　　诗：“大材小用古所叹，管仲、萧何实流亚。
　　释义比喻对人材的使用不当。
　　南宋著名爱国词人辛弃疾，父亲在他童年就去世，由祖父抚养成人。辛弃疾曾拜当时著名的田园诗人刘瞻为师，并和党怀英两人是刘瞻最得意的学生。有一次，刘瞻问他们两人道：“孔子曾经要学生谈各人的志向，我也问问你们将来准备干什么?”党怀英回答说：“读书为了做官，为了取得功名，光宗耀祖。我一定要到朝廷里去做大官；如果做不了官，就回家隐居，学老师的样子写田园诗。”
　　刘瞻听了很高兴，连连称好，认为他的志向很高洁。辛弃疾却回答说：“我不想做官，我要用词写尽天下的贼，用剑杀尽天下的贼!”刘瞻听了大吃一惊，要辛弃疾今后不要再说这样荒唐的话。此后，辛、党两人的生活道路截然不同：辛弃疾英勇地投身到抗金的民族战场上去，以爱国词人著称于世；而党怀英则混迹于金人统治集团，为金人作了一些帮闲乃至帮凶的工作。
　　金人南侵后，辛弃疾组织了两千多人的队伍在故乡起义。后来，又率领队伍投奔济南府农民耿京组织的起义军。不久，起义军接受朝廷任命，与朝廷的军队配合作战，打击南侵的金军。但由于投降派的排挤和打击，辛弃疾后来曾长期闲居在江西上饶一带。1203年春，才被任命为绍兴府知府兼浙江东路安抚使。这一年，辛弃疾已经六十四岁了。
　　绍兴西郊有一处地方叫三山，当时著名的爱国诗人陆游就在那里闲居。陆游比辛弃疾大十五岁，当时快八十岁了，他的爱国诗句早已为辛弃疾所景仰，因此辛弃疾到任不久，就去拜访了这位前辈，两人一起议论国家大事，相见恨晚。陆游听了辛弃疾对形势的分析和统一、全国的设想，觉得他是一个很有才能的人，希望他在事业上取得成功。
　　次年春天，宋宁宗降下圣旨，要辛弃疾到京城临安去，征询他对北伐金国的意见。”辛弃疾把这件事告诉陆游，陆游觉得这是辛弃疾施展自己才能的好机会，为他感到高兴。
　　为了鼓励辛弃疾发挥自己的才能，陆游特地写了一首长诗赠给他。诗中写道，“辛弃疾是古代大政治家、军事家管仲、萧何一流的人物，现在当浙江东路安抚使，实在是把大的材料用在小处；鼓励他为恢复中原而努力，千万不要因为受到排挤不得志而介意。六十六岁那年，这位始终是被大材小用的爱国英雄，终于在忧愤中去世。</string>	

	<key>gs26_title</key>
	<string>百闻不如一见</string>	
	<key>gs26_content</key>
	<string>　　出处《汉书·赵充国传》
　　充国曰：“百闻不如一见。兵难渝度，臣愿驰至金城，图上方略。”
　　释义意思是听到一百次不如亲眼见一次。表示听得再多也不如亲见可靠。
　　故事西汉宣帝时期，羌人侵入边界。攻城夺地，烧杀抢掠。宣帝召集群巨计议，询问谁愿领兵前去拒敌。七十六岁的老将赵充国，曾在边界和羌人打过几十年的交道。他自告奋勇，担当这一重任。宣帝问他要派多少兵马，他说：“听别人讲一百次，不如亲眼一见。用兵是很难在遥远的地方算计好的。我愿意亲自到那里去看看，然后确定攻守计划，画好作战地图，再向陛下上奏。”经宣帝同意，赵充国带领一队人马出发。队伍渡过黄河，遇到羌入的小股军队。赵充国下令冲击，一下子捉到不少俘虏。兵士们准备乘胜追击，赵充国阻拦说：“我军长途跋涉到此，不可远追。如果遭到敌兵伏击，就要吃大亏!”部下听了，都很佩眼他的见识。赵充国观察了地形，又从俘虏口中得知敌人内部的情况，了解到敌军的兵力部署，然后制定出屯兵把守、整治边境、分化瓦解羌人的策略，上奏宣帝。不久，朝廷就派兵平定了羌人的侵扰，安定了西北边疆。</string>		
	
	
	<key>gs27_title</key>
	<string>狼狈为奸</string>	
	<key>gs27_content</key>
	<string>　　据说狼和狈是一类动物。狼的前腿长，后腿短；狈则相反，前腿短，后腿长。狈每次出去都必须依靠狼，把它的前腿搭在狼的后腿上才能行动，否则就会寸步难行。有一次，狼和狈走到一个人家的羊圈外面，虽然里面有许多只羊，但是羊圈既高又坚固，于是它们想出了一个好主意：让狼骑在狈的脖子上，再由狈用两条长的后腿直立起来，把狼驮得很高，然后，狼就用它两条长长的前脚，攀住羊圈，把羊叼走。从此，人们用“狼狈为奸”来比喻互相勾结，共干坏事。</string>	

	<key>gs28_title</key>
	<string>沉鱼落雁</string>	
	<key>gs28_content</key>
	<string>　　春秋的时候，有一个叫做西施的美女，她每天都会到溪边去浣纱，溪中的鱼看到西施，觉得自己长得比西施丑，都羞愧的不敢浮上水面，全沉到水底去。
　　汉朝的时候，也有一个美女叫王昭君，她要出塞去嫁给番王的时候，天空飞过的雁，看到王昭君长得那么漂亮，都惊讶的忘记该怎么飞了，全坠落到树林里面。
　　后来，大家在称赞一个女人长得很漂亮，就说她有“沉魚落雁”的容貌！</string>	

	<key>gs29_title</key>
	<string>乘人之危</string>	
	<key>gs29_content</key>
	<string>　　“乘人之危”这则成语的意思是形容趁别人危难之时去要挟或打击。
　　这个成语来源于《后汉书.盖勋传》，谋事杀良，非忠也；乘人之危，非仁也。
　　东汉时，盖勋因为人正直，很有才干，被举为孝廉，当上了郡太守的主要属官——长史。盖勋所在的郡属凉州刺史梁鹄（hu）管辖，而梁鹄又是盖勋的朋友。
　　当时，受凉州刺史管辖的武威太守横行霸道，干尽了坏事，老百姓对他恨之入骨，又敢怒不敢言。但是，梁鹄的属官苏正和却不畏强霸，敢于碰硬，依法查办武威太守的罪行。
　　不料，梁鸽生怕追查武威太守的罪行会涉及到高层权贵，连罪自己，焦虑不安。他甚至想杀了苏正和灭口，但又吃不准这样做是否妥当，于是打算去找好友盖勋商量究竟该怎么办。
　　也正巧，盖勋与苏正和是一对冤家。有人向他透露刺史将要和他商量如何处置苏正和，并且建议他乘此机会，劝刺史杀了苏正和，来个公报私仇。盖勋听了断然拒绝说：“为个人的私事杀害良臣，是不忠的表现；趁别人危难的时候去害人家，是不仁的行为。”
　　之后，梁鹄果然来与他商议处置苏正和的事。盖勋打比方规劝梁鹄说：“喂养鹰鸢（yuan），要使它凶猛，这样才能为您捕获猎物。如今它已经很凶猛了，您却想把它杀掉。既然如此养它又有什么用呢？”</string>	

	<key>gs30_title</key>
	<string>防微杜渐</string>	
	<key>gs30_content</key>
	<string>　　“防微杜渐”这则成语的意思是隐患或错误刚露头的时候，就要加以防止。
　　这个成语来源于《后汉书.丁鸿传》，若敕政责躬，杜渐防萌，则凶妖销灭，害除福凑矣。
　　东汉和帝即位后，窦太后专权。她的哥哥窦宪官居大将军，任用窦家兄弟为文武大官，掌握着国家的军政大权。看到这种现象，许多大臣心里很着急，都为汉室江山捏了把汗。大臣丁鸿就是其中的一个。
　　丁鸿很有学问，对经书极有研究。对窦太后的专权他十分气愤，决心为国除掉这一祸根。几年后，天上发生日蚀，丁鸿就借这个当时认为不祥的征兆，上书皇帝，指出窦家权势对于国家的危害，建议迅速改变这种现象。和帝本来早已有这种感觉和打算，于是迅速撤了窦宪的官，窦宪和他的兄弟们因此而自杀。丁鸿在给和帝的上书中，说皇帝如果亲手整顿政治，应在事故开始萌芽时候就注意防止，这样才可以消除隐患，使得国家能够长治久安。</string>	

	<key>gs31_title</key>
	<string>犬牙交错</string>	
	<key>gs31_content</key>
	<string>　　释义:“错”杂，交叉。像狗牙齿那样参差不齐，形容交界线错综曲折，也比喻情况复杂，相互牵迷交杂在一起。
　　汉高祖刘邦为了巩固政权，建立汉朝后首先废除了秦朝苛刻的政治制度，安定老百姓的生活，其次，消灭了那些异姓的诸侯王，重新封了许多刘姓子弟为王，代代相传。他以为这样一来就可永保刘家的江山。
　　谁知刚传到第三代汉景帝，这些刘姓王的势力已经开始大起来。他们凭借自己的实力，与中央王朝抗衡，对皇帝的指令假意应付，或不理会。有的甚至暗暗谋算夺取皇位，过过做皇帝的瘾。
　　有个叫晃错的御史大夫，看出情况不对，立即上奏皇帝，要他采取措施削弱这些诸侯王的势力，逐渐收回给他们的封地，来巩因汉朝的中央政权。
　　那些诸侯王本来就想篡夺皇位，如今听说皇帝要采取措施，便立即互相沟通，其中有七个诸侯王联合起来，借口要“诛晃错，清君侧”。发动了武装叛乱。
　　幸亏汉景帝及时调动军队，才平息了这次叛乱。可景帝并未吸取教训，又分封属地给自己十三个儿子，各为诸侯王。
　　这样等到景帝的儿子汉武帝即位后，这些诸侯王的势力又逐渐强大起来。
　　鉴于七王叛乱的历史教训，武帝决定限制这些诸侯王的势力。诸侯王得到了消息，非常紧张，急忙去恳求武帝，说：“皇上，我们与您是至亲骨肉啊!先王分封给我们的大片土地，像狗的牙齿那样上下交错，彼此嵌入，就是为了我们可以彼此支援，互相牵制，让我们刘家的江山坚如磐石啊！你要收回我们的封地，那不是有负于先王的意愿吗?”
　　汉武帝听了，一时倒也说不出话来，他当面安慰了他们，暗中采用手段，下令让诸侯王把封地分赐给自己的子弟。这样，原来十几个大的诸侯国分成了许多的小诸侯国，削弱了割据势力，巩固了中央集权。</string>	
	
	
	<key>gs32_title</key>
	<string>一字千金</string>	
	<key>gs32_content</key>
	<string>　　战国末期，大商人吕不韦做了一笔中外历史上最大的投机生意。他不惜巨资，把作为人质的异人立为秦国国君。异人当了秦王之后，为报答吕不韦的恩德，封吕不韦为丞相，成为一人之下、万人之上的显赫人物。由一个商人摇身一变成了进退百官的权威，朝中的大小官员嘴上不说，心里却很不服气。吕不韦也知道他的政治资历太浅，人们可能在私下议论，他觉得提高声望是让人们服气的最好办法。但怎洋才能迅速提高呢?他一时竟想不出什么好办法来。吕不韦为这件事大伤脑筋，召集门客进行商议。
　　有的门客建议吕不韦统兵出征，灭掉几个国家，立下赫赫战功，以此来树立威信。有人立即反对说：这办法有百害无一利，即使把仗打胜了，回来也升不了官，因为没有比丞相还高的职务了。重要的是战争风险太大，谁也没有必胜的把握，万一战争失利，结果会适得其反。
　　有人说：我们知道孔子的学问很好，那是因为他写了部叫《春秋》的书;孙武能当上吴国的大将，是因为吴王看了他写的《孙子兵法》。我们为什么不能写部书，既能扬名当世，又能垂范后代呢?
　　吕不韦认为这个办法很好，命令门客立即组织人员撰写。
　　吕不韦当时有三千门客，很快写出二十六卷一百六十篇文章，书名为《吕氏春秋》。书写成后，吕不韦命令把全文抄出，贴在咸阳城门上，并发出布告：谁能把书中的文字增加一个或减少一个，甚至改动一个，赏黄金千两。
　　布告贴出许久，人们畏惧吕不韦的权势，无人来自讨没趣。于是一字千金便流传至今。</string>	

	<key>gs33_title</key>
	<string>有备无患</string>	
	<key>gs33_content</key>
	<string>　　出处《传·襄公十一年》书曰：“居安思危，思则有备，有备无患。”敢以此规。
　　释义“患”，祸患。事先有了充分的准备，就不会产生祸患。
　　春秋时，晋悼公当了国君以后，想重振晋国的威名，像他的先祖晋文公一样，称霸诸侯。这时，郑国是一个小国，一会儿和晋结盟，一会儿又归顺楚国。晋悼公很生气，公元562年，他集合了宋、鲁、卫、刘等11国的部队出兵伐郑。邻简公兵败投降，给晋国送去大批礼物，计有兵车一百辆，乐师数名，一批名贵乐器和十六个能歌善舞的女子。晋悼公很高兴，把这些礼物的一半赏赐给魏绛，说：“魏绛，是你劝我跟戎、狄和好，又安定了中原各国；八年来，我们九次召集各国诸侯会盟。现在我们和各国的关系，就象一曲动听的乐曲一样和谐。郑国送来这么多礼物，让我和你同享吧!”魏绛说：“能和狄、戎和好相处，这是我们国家的福气，大王做了中原诸侯的盟主，这是凭您的才能，我出的力是微不足道的。不过，我希望大王在安享快乐的时候，能够多考虑一些国家的未来。《尚书》里说：“在安定的时候，要想到未来可能会发生的危险；您想到了，就会有所准备，有所准备，就不会发生祸患。’我愿意用这些话来提醒大王!”</string>	

	<key>gs34_title</key>
	<string>安然无羔</string>	
	<key>gs34_content</key>
	<string>　　平安无事，没有遭受损害或发生意外。恙，疾病，借指灾祸。
　　公元前266年，赵国国君赵惠文王去世，他的儿子太子丹接位为赵孝成王。由于孝成王还年轻，国家大事由他的母亲赵威后负责处理。赵威后是一个比较贤明而有见识的中年妇女。她刚刚主持国事的时候，秦国加剧了对赵国的进攻。赵国危急，向齐国求救，齐国要赵威后把她的小儿子长安君送到齐国作人质，然后再出兵。赵威后舍不得小儿子离开，但是听了大臣触龙的意见，还是把长安君送到齐国。齐国出兵帮助赵国打退了秦军。
　　有一次，齐王派使者带着信到赵国问候赵威后。威后还没有拆信就问使者。“齐国的收成不坏吧？老百姓平安吗？齐王身体健康吗？”
　　齐国使者听了心里很不高兴，说：“我受齐王派遣来问候您，现在你不先问齐王，却先问收成和百姓，难道可以把低贱的放在前面，把尊贵的放在后面吗？”
　　威后微微一笑，说：“不是的。如果没有收成，怎么会有百姓？如果没有百姓，怎么会有君主？难道问候时可以舍弃根本而只问枝节吗？”
　　齐国使者听了，一时说不出话来。这则“无恙”的典故，后来演化出成语，“安然无恙”。</string>	

	<key>gs35_title</key>
	<string>出人头地</string>	
	<key>gs35_content</key>
	<string>　　北宋时，有一位著名的文学家、史学家叫欧阳修，庐陵(今江西永丰)人。欧阳修幼年丧父，家贫，买不起纸笔。欧母便以荻草在泥地上划字，教欧阳修认字。 欧阳修十岁时候，经常到附近藏书多的人家去借书读。一次，他在一家姓李的人家借书，从那家的一只废纸篓里发现一本旧书，他翻了一下，知道是唐代文学家韩愈的文集，就向主人要了来，带回家里细细阅读。 欧阳修觉得韩愈的散文文笔流畅，说理透彻，跟社会上流行的讲求华丽，内容空洞的文章完全不一样。于是他就认真琢磨，学习韩愈的文风。 到了二十多岁的时候，欧阳修在文学上的声誉已经很大了。他官职不高，但是十分关心朝政，正直敢谏。当范仲淹得罪吕夷简，被贬谪到南方去的时候，许多大臣都同情范仲淹，只有谏官高若讷认为范仲淹应该被贬。欧阳修十分气愤，写信责备高若讷不知道人间有羞耻事。为了这件事，他被降职到外地，过了四年，才回到京城。
　　后来，欧阳修为了支持范仲淹新政，又出来说话，这使朝廷一些权贵大为恼火。他们捕风捉影，诬陷欧阳修一些罪名，于是欧阳修又被贬谪到滁州(今安徽滁县)。他写的著名散文《醉翁亭记》，便是这时作作。
　　十多年后，宋仁宗才想起欧阳修的文才，便把他调回京城，担任翰林学士。欧阳修趁此机会，积极提倡改革文风。有一年，京城举行进士考试，朝廷派他担任主考官。他认为这正是他选拔人才、改革文风的好机会，在阅卷的时候，发现华而不实的文章，一概不录取。那些落选者，对欧阳修十分不满，他们将欧阳修拦住，吵吵嚷嚷地辱骂他。后来，巡逻的兵士过来，才把这批人赶跑。 就在这次考试中，后来的大文豪苏轼崭露头角。苏轼，字子瞻，号东坡，眉州眉山(今四川眉山)人。苏轼二十岁那年，他的父亲苏洵带着他和苏辙到京城去考进士。在考试中，苏轼写了一篇《刑赏忠厚之至论》的文章。欧阳修看到这篇文章后，大赞苏轼是个人才。后来，欧阳修又读了苏轼送给他的一些文章，更加觉得苏轼是个难得的人才。
　　有一天，欧阳修跟他的老同事梅尧臣说：“吾当避此人出一头地。”大意是：像苏轼这样出众的人才的确难得，我真应该让他高出一头呢! 欧阳修这番话一传出去，一些读书人听了都不服气。京城里这样多的人才，难道比不上一个初出茅庐的小伙子。后来，大家读到苏轼才气横溢的诗歌和文章，才不得不服输。
　　苏轼先后当过杭州、湖州(今浙江吴兴)等地方的刺史。他每到一个地方，都兴修水利，减轻赋税，提倡生产，做了一些对人民生活有益的事。 苏轼在湖州时，看到地方豪强官吏的横行霸道，很不满意，便写诗进行讽刺，没想到这些诗传到京城，被几个反对苏轼的官僚从中摘出几句话，诬陷苏轼诽谤朝廷，大逆不道。于是苏轼被撤职，押到京城大狱里，受尽了折磨。后来，因为实在算不上什么大罪，宋神宗才下令把他释放，将他贬谪到黄州(今湖北黄冈)。 黄州有一个地方名叫“赤壁”，苏轼听说后，便邀友人前去游览凭吊。在那里，他想起三国时期曹操和周瑜大战的情景，触景生情，十分感慨。回来以后，写了一篇文章，叫做《赤壁赋》。
　　苏轼不但是写散文和写诗的能手，而且在词的写作上也有很高的成就，他的词开创了词风中的豪放一派，他在游赤壁之后写下的《念奴娇·赤壁怀古》是其词风的代表之作： 大江东去，浪淘尽千古风流人物。 故垒西边，人道是三国周郎赤壁。 乱石崩云，掠涛拍岸，卷起千堆雪。 江山如画，一时多少豪杰。 在文学史上，人们把欧阳修和曾巩、王安石、苏洵和他的儿子苏轼、苏辙和唐代的韩愈、柳宗元合起来，称为“唐宋八大家”。“出人头地”这句成语就是出自欧阳修的“吾当避此人出一头地”而来，原意是让这个人高出一头，现在常用来高人一等。</string>	

	<key>gs36_title</key>
	<string>口若悬河</string>	
	<key>gs36_content</key>
	<string>　　“口若悬河”这则成语的悬河是瀑布。讲起话来像瀑布一样滔滔不绝。形容能言善辩，也比喻十分健谈。
　　这个成语来源于《晋书.郭象传》，王衍每云：“听象语，如悬河泻水，注而不竭。”
　　晋朝时，有一位大学问家，名叫郭象，字子玄。他在年纪很轻的时候，就已经是一个很有才学的人。尤其他对于日常生活中所接触的一些现象，都能留心观察，然后再冷静地去思考其中的道理。因此，他的知识十分渊博，对于事情也常常能有独到的见解。
　　后来，他又潜心研究老子和庄子的学说，并且对他们的学说有了深刻的理解。当时，有不少人慕名而来，请他出去做官，他都一概谢绝，每天只是埋头研究学问，或者和志同道合的人谈论哲理。他认为，只有这样，才能得到永恒的快乐，活得充实自在。
　　但是，又过了些年，朝廷一再派人来请他，他实在推辞不掉，只得答应了，到朝廷中做了黄门侍郎的官。
　　到了京城，由于他的知识很丰富，所以无论对什么事情他都能说得头头是道，再加上他的口才很好，而且又非常喜欢发表自已的见解，因此每当人们听他谈论时，都觉得津津有味。
　　当时有一位太尉王衍，十分欣赏郭象的口才，他常常在别人面前赞扬郭象说：“听郭象说话，就好像一条倒悬起来的河流，滔滔不绝地往下灌注，永远没有枯竭的时候。”
　　郭象的辩才，由此可知。而后人就以“口若悬河”来形容人善于说话，且说起话来就像倒悬的河水，滔滔不绝，永远没有停止的时侯。</string>	
	
	
	<key>gs37_title</key>
	<string>黄羊举贤</string>	
	<key>gs37_content</key>
	<string>　　晋平公问祁黄羊说：南阳县缺个县令，谁可以当任这个职务呢？ 
　　祁黄羊回答说：解狐可以去当。 
　　平公说：解狐不是你的仇人吗？ 
　　祁黄羊回答说：君问的是谁可以去当这个职务，不是问谁是我的仇人呀！ 
　　平公称赞说：好！于是任命解狐为南阳县的县令，果然非常称职，老百姓都很称赞。 
　　过了一段时间，平公又问祁黄羊说：京城里缺个军尉，谁可以担任这个职务呢？ 
　　祁黄羊回答说：祁午可以。 
　　平公说：祁午不是你的儿子吗？ 
　　祁黄羊回答说：君王问的是谁可以担任军尉这个职务，不是问谁是我的儿子呀！ 
　　平公说：好！于是又任命祁午为军尉，果然也很称职，大家都赞扬他。 
　　孔子听说了这件事，说：祁黄羊讲的这些话太好了！推荐外人不回避仇敌，推举家人不回避儿子。像祁黄这样的人，可称得上是大公无私了。</string>	

	<key>gs38_title</key>
	<string>按图索骥</string>	
	<key>gs38_content</key>
	<string>　　春秋时，秦国的伯乐很善于鉴别马匹。他把自己识马的知识和经验写成一本书，叫《相马经》。书中图文并茂地介绍了各类马匹。
　　他儿子熟读这本书后，以为学到了父亲的本领，便拿着《相马经》到处去按图索骥。
　　有次他见到一只癞蛤蟆，前额刚好与《相马经》上的好马特征相符，便以为找到了一匹千里马，马上跑去告诉父亲。伯乐知道儿子愚蠢，戏谑地回答说：这匹马太会跳，不好驾驭。骥：好马。
　　按图索骥的意思：比喻机械的照搬书本知识，不了解事物的本质。</string>	

	<key>gs39_title</key>
	<string>千载难逢</string>	
	<key>gs39_content</key>
	<string>　　出处:《韩昌黎全集·潮洲村史谢上表》当此之际，所谓千载一时不可逢之嘉会。
　　释义:“载”，午。“逢”遇。千年也难得碰到一次。形客机会极其难得。
　　故事:唐代著名的文学家韩愈，小时候就成为孤儿由他的嫂子抚养。他刻苦自学。年轻时代就博览群书，在学问方面打下了坚实的基础。35岁到京城，担任国子监博士，后来又被提升为刑部侍郎。当时佛教盛行，连唐宪宗也很祟尚佛教。他听说有所寺院里安放着一块佛祖释迎牟尼的遗骨，便准备兴师动众，把它迎进宫里礼拜。韩愈对此很反感，写了一篇《谏迎佛骨表》加以反对。其中提到，佛教传人中国后，帝王在位时间都不长；想拜佛求保佑的，结局必然是悲惨的。唐宪宗看了这表。十分恼怒，认为韩愈不只是故意与自己作对，而且用历史来影射自己活不长。为此，要将韩愈处死，亏得宰相为他说情，才改为贬职，到潮州任刺史。唐朝中期，中央统治权力日益削弱。宪宗执政后，改革了前朝的一些弊政，因此中央政权的统治有所加强。被贬到潮州的韩愈，针对这一情况，再次给宪宗上了《潮州刺史谢上表》，极力为宪宗歌功颂德，以便重新得到信任，回到朝廷工作。在这道表中，韩愈恭维宪宗是扭转乾坤的中兴之主，并且建议宪宗到泰山去“封禅”。封禅，是一种祭祀天地的大典。古人认为五岳中泰山最高，登到山顶筑坛祭天称“封”，在山甫梁父山上辟基祭地叫“掸”。历史上有名的秦始皇和汉武帝。曾举行过这种大典。韩愈这样建议，是把宪宗当作有杰出贡献的帝王。韩愈还在这道表中隐约地表示，希望宪宗也让他参加封禅的盛会，并说如果他不能参加这个千年难逢的盛会，将会引为终身的遗憾。后来，宪宗把他调回京都，让他担任吏部侍郎。</string>	

	<key>gs40_title</key>
	<string>生灵涂炭</string>	
	<key>gs40_content</key>
	<string>　　后燕、后秦联合攻打前秦，于是前秦的国都长安被人包围，苻坚因此退到五将山，等待有适当的机会能重新再来。后来苻坚被后秦活捉处死，苻坚的儿子苻丕就一直驻在邺城。不过，前秦的幽州刺史王永听说苻坚已经死了，就请苻丕到晋阳，在王永等人的拥护下，当了皇帝。苻丕当上皇帝以后，加封王永为左丞相。王永写了一篇召告，想号召前秦的部队去讨伐后秦和后燕。公告中说：“自从苻坚被害，国都长安沦陷后，国家就开始一蹶不振哪!老百姓好像生活在泥沼和炭火之中，十分痛苦。各地官员接到这份召告以后，就要派出兵马到临晋会师，准备作战。”可惜后秦的军队实在太强大了，王永无法获得胜利，前秦也逐渐衰落，不久后就被后秦消灭了。</string>	

	<key>gs41_title</key>
	<string>不学无术</string>	
	<key>gs41_content</key>
	<string>　　没有学问，没有本领。不：无，没有。
　　汉武帝在位的时候，大将军霍光是朝廷举足轻重的大臣，深得武帝信任。武帝监死前，把幼子刘弗陵（昭帝）托付给霍光辅佐。昭帝去世后，霍光立刘询做皇帝（宣帝）。霍光掌握朝政大权四十多年，为西汉王朝立下了不小的功勋。
　　刘询继承皇位以后，立许妃做皇后。霍光的妻子霍显是个贪图富贵的女人，她想把自己的小女儿成君嫁给刘询做皇后，就乘许娘娘有病的机会，买通女医下毒害死了许后。毒计败露，女医下狱。此事霍光事先一点也不知道，等事情出来了，霍显才告诉他。霍光非常惊惧，指责妻子不该办这种事情。他也想去告发，但又不忍心妻子被治罪，前思后想，还是把这件伤天害理的事情隐瞒下来了。霍光死后，有人向宣帝告发此案，宣帝派人去调查处理。霍光的妻子听说了，与家人、亲信商量对策，决定召集族人策划谋反，不想走漏了风声，宣帝派兵将霍家包围，满门抄斩。
　　东汉史学家班固在《汉书·霍光传》中评论霍光的功过，说他“不学无术，暗于大理”，意思是霍光不读书，没学识，因而不明关乎大局的道理。</string>	
	
	
	<key>gs42_title</key>
	<string>百步穿杨</string>	
	<key>gs42_content</key>
	<string>　　楚国有个著名的射箭手，名叫养由基。此人年轻时就勇力过人，练成了一手好箭法。当时还有一个名叫潘虎的勇士，也擅长射箭。一天，两人在场地上比试射箭，许多人都围着观看。靶子设在五十步外，那里撑起一块板，板上有一个红心。潘虎拉开强弓，一连三箭都正中红心，博得围观的人一片喝采声。潘虎也洋洋得意地向养由基拱拱手，表示请他指教。养由基环视一下四周，说：“射五十步外的红心，目标大近、太大了，还是射百步外的柳叶吧!”说罢，他指着百步外的一棵杨柳树，叫人在树上选一片叶子，涂上红色作为靶子。接着，他拉开弓，“唆”的一声射去，结果箭链正好贯穿在这片杨柳叶的中心。
　　在场的人都惊呆了，潘虎自知没有这样高明的本领，但又不相信养由基箭箭都能射穿柳叶，便走到那棵杨柳树下;选择了三片杨柳叶，在上面用颜色编上号，请养由基按编号次序再射。养由基走前几步，看清了编号，然后退到百步之外，拉开弓，“嗖”、“嗖”、“嗖”三箭，分别射中三片编上号的杨柳叶。这一来，喝采声雷动，潘虎也口服心服。
　　就在一片喝采声中，有个人在养由基身旁冷冷他说：“喂，有了百步穿扬的本领，才可以教他射箭了!”养由基听此人口气这么大，不禁生气地转过身去问道：“你准备怎样教我射箭?”那人平静他说：“我并不是来教你怎样弯弓射箭，而是来提醒你该怎样保持射箭名声的。你是否想过，一旦你力气用尽，只要一箭不中，你那百发百中的名声就会受到影响。一个真正善于射箭的人，应当注意保持名声!”养由基听了这番话，觉得很有道理，再三向他道谢。周天子派去的人，就按照苏厉介绍的向白起讲了上面这个故事。白起听后，想到要保持自己百战百胜的名气，不能轻易出战，便借口有病，停止了向魏国的进攻。这个故事还引申出另一条成语“百发百中”。</string>	

	<key>gs43_title</key>
	<string>塞翁失马</string>	
	<key>gs43_content</key>
	<string>　　战国时期有一位老人，名叫塞翁。他养了许多马，一天马群中忽然有一匹走失了。邻居们听到这事，都来安慰他不必太着急，年龄大了，多注意身体。塞翁见有人劝慰，笑笑说：“丢了一匹马损失不大，没准还会带来福气。”
　　邻居听了塞翁的话，心里觉得好笑。马丢了，明明是件坏事，他却认为也许是好事，显然是自我安慰而已。可是过了没几天，丢 马不仅自动回家，还带回一匹骏马。
　　邻居听说马自己回来了，非常佩服塞翁的预见，向塞翁道贺说：“还是您老有远见，马不仅没有丢，还带回一匹好马，真是福气呀。”
　　塞翁听了邻人的祝贺，反到一点高兴的样子都没有，忧虑地说：“白白得了一匹好马，不一定是什么福气，也许惹出什么麻烦来。”
　　邻居们以为他故作姿态纯属老年人的狡猾。心里明明高兴，有意不说出来。
　　塞翁有个独生子，非常喜欢骑马。他发现带回来的那匹马顾盼生姿，身长蹄大，嘶鸣嘹亮，膘悍神骏，一看就知道是匹好马。他每天都骑马出游，心中洋洋得意。
　　一天，他高兴得有些过火，打马飞奔，一个趔趄，从马背上跌下来，摔断了腿。邻居听说，纷纷来慰问。
　　塞翁说：“没什么，腿摔断了却保住性命，或许是福气呢。”邻居们觉得他又在胡言乱语。他们想不出，摔断腿会带来什么福气。
　　不久，匈奴兵大举入侵，青年人被应征入伍，塞翁的儿子因为摔断了腿，不能去当兵。入伍的青年都战死了，唯有塞翁的儿子保全了性命。</string>	

	<key>gs44_title</key>
	<string>江郎才尽</string>	
	<key>gs44_content</key>
	<string>　　出处《南史·江淹传》，尝宿守冶亭，梦一丈夫，自称郭璞谓淹曰：“吾有笔在卿处多年。可以见还。”淹乃探怀中，得玉色彩笔以授之；尔后为诗，绝无美句，时人谓之才尽。
　　释义：“江郎”，指南朝文学家江淹，年轻时很有才气，到晚年文思渐渐衰退。“尽”，完，没了。江郎的文才没了。比喻才思减退。
　　故事：江淹，字文通，他年轻的时候，就成为一个鼎鼎有名的文学家，他的诗和文章在当时获得极高的评价。可是，当他年纪渐渐大了以后，他的文章不但没有以前写得好了，而且退步不少。他的诗写出来平淡无奇；而且提笔吟哦好久，依旧写不出一个字来，偶尔灵感来了；诗写出来了，但文句枯涩，内容平淡得一无可取。于是就有人传说，有一次江淹乘船停在禅灵寺的河边，梦见一个自称叫张景阳的人；向他讨还一匹绸缎，他就从怀中拘出几尺绸缎还他。因此，他的文章以后便不精采了。又有人传说；有一次江淹在冶亭中睡午觉；梦见一个自称郭璞的人，走到他的身边，向他索笔，对他说：“文通兄，我有一支笔在你那儿已经很久了，现在应该可以还给我了吧!”江淹听了，就顺手从怀里取出一支五色笔来还他。据说从此以后，江淹就文思枯竭，再也写不出什么好的文章了。</string>	

	<key>gs45_title</key>
	<string>空前绝后</string>	
	<key>gs45_content</key>
	<string>　　“空前绝后”这则成语的意思是以前不曾有过，今后不会再有。形容超绝古今，独一无二。也作“光前绝后”。
　　这个成语来源于《宣和画谱》，顾（顾恺之，晋代画家）冠于前，张（张僧繇，南朝梁代画家）绝于后，而道子（吴道子，唐代画家）乃兼有之。
　　晋朝顾恺之，才华出众，学识渊博，他的绘画才能更是出色，闻名于世。顾恺之画人物，神态逼真，形象生动。与众不同的是，他画人物，从来不先点眼珠。有人问其原因，他说：人物传神之处，正在这个地方。一语道出了其中的诀窍，使人叹服。当时被人称为三绝：才绝、画绝、痴绝。南北朝时的梁朝，又出了一个叫张僧繇的大画家。他善画山水、人物、佛像，在当时名气很响。梁武帝建了很多寺庙佛塔，都命他作画。据说，有一次他在一个寺庙的墙上画了四条龙，却没有给龙点眼珠。旁人问他为什么不点上眼珠，他说：“恐怕点了眼珠，这些龙会破壁飞去。”众人不信，坚持要他试一试，他便点了两条，果然破壁飞去。这一传说虽夸张得近于荒诞，但说明了他作画技艺得很高超的。
　　到了唐朝，又出了个更有成就的画家吴道子，集绘画、书法大成于一身。他的山水、佛像画闻名当时，且写得一手好字，有书圣之称。据传说，他曾为唐玄宗画巨幅嘉陵江图，几百里山水竟在一天内画好了。他在景玄寺中画了地狱变相图，不画鬼怪而阴森逼人，相传看过这幅画后改过自新、弃恶从善的大有人在。所以，后来有人评价这三个画家时，认为顾恺之的画成就超越前人，张僧繇的画成就后人莫及，而吴道子则兼两人的长处。</string>	

	<key>gs46_title</key>
	<string>别开生面</string>	
	<key>gs46_content</key>
	<string>　　别开生面”这则成语的意思是比喻另外开创新的局面或格式。
　　这个成语来源于唐.杜甫《丹青引赠曹将军霸》诗：凌烟功臣少颜色，将军下笔开生面。
　　唐代著名的画家曹霸，擅长于画人物和马。他的名声传到京城长安，连深居宫廷的皇帝唐玄宗也知道了。玄宗经常召他进兴庆宫，命他当场作画，并时常给于丰厚的赏赐。
　　由于曹霸受到皇帝的宠幸，长安城里的王公贵族和官府人家，都以藏有他的画为荣。大家不惜以很高的价钱，来收购他的墨迹。
　　长安北面的太极宫中，有一座著名的凌烟阁。阁内四壁上绘有唐朝二十四位开国功臣的肖像。这些肖像，是七十多年前著名画家阎之本画的。由于年代已久，原先栩栩如生的功臣像，现在大部分已经剥落，不仅失去了当年的风采，有的甚至难以辨认。为此，玄宗把曹霸召来，要他重新画过。要重画功臣肖像谈何容易。曹霸阅读了大量史，料对照已经暗淡模糊的功臣肖像，仔细琢磨，精心构思，然后挥笔绘制。不久，二十四位功臣的肖像重放光彩，并且以崭新的风格展现在人们面前。
　　曹霸既擅长于画人物，又擅长于画马。一次，玄宗传曹霸进宫，当场叫人把他最喜爱的一匹叫玉花骢（cong）的名马牵来，命曹霸为它作画。
　　曹霸叫侍从把一幅巨大的白绢裱糊在殿壁上，同时对玉花骢进行了很长时间的观察，然后转过身，飞快地挥舞墨笔。不多久，威武神骏的玉花骢就展现在白绢上。玄宗越看越满意，马上叫侍从取来许多金帛赏赐给曹霸，并且封他为左武卫将军。但是好景不长，玄宗在任用李林甫、杨国忠等权臣后，爱好声色，奢侈荒淫，长期不理政事，曹霸也越来越少被召进宫去作画。后来他又因一件小事获罪，被削去官职，降为平民，只得离开长安。
　　公元755年，安禄山、史思明发动叛乱，玄宗逃往四川。曹霸也流落到成都，靠在街头替路人画像过活，晚境极其凄凉。
　　一次，著名的诗人杜甫来到成都，在朋友家里看到曹霸画的《九马图》，得知这位名噪一时的画家也在成都，便马上去寻访。几经打听，终于在街头找到了曹霸。
　　杜甫了解了曹霸的身世和遭遇后，非常同情和感慨，写了一首诗赠给他。诗中有这样两句：“凌烟功臣少颜色，将军下笔开生面。”
　　这两句诗的意思是：凌烟阁中功臣像已失去了往日鲜艳夺目的色泽，亏得你左武卫将军下笔使它们重放光彩。</string>	
	
	
	<key>gs47_title</key>
	<string>华而不实</string>	
	<key>gs47_content</key>
	<string>　　且华而不实，怨之所聚也。
　　释义“华”，花，开花。“实”，果实。光开花不结果实。比喻外表好看，而没有实际内容。也指表面上很有学问，实际腹中空空的人。
　　故事:春秋时，晋国大夫阳处父出使到魏国去，回来路过宁邑，住在一家客店里。店主姓赢，看见阳处父相貌堂堂，举止不凡，十分钦佩，悄悄对妻子说：“我早想投奔一位品德高尚的人，可是多少年来，随时留心，都没找到一个合意的。今天我看阳处父这个人不错，我决心跟他去了。”店主得到阳处父的同意，离别妻子，跟着他走了。一路上，阳处父同店主东拉西扯，不知谈些什么。店主一边走，一边听。刚刚走出宁邑县境，店主改变了主意，和阳处父分手了。店主的妻子见丈夫突然折回，心中不明，问道。“你好不容易遇到这么个人，怎么不服他去呢?你不是决心很大吗?家里的事你尽管放心好了。”“我看到他长得一表人才，以为他可以信赖，谁知听了他的言论却感到非常讨厌。我怕跟他一去，没有得到教育，反倒遭受祸害，所以打消了原来的主意。”店主说。这阳处父，在店主的心目中，就是个“华而不实”的人。所以，店主毅然地离开了他。</string>	

	<key>gs48_title</key>
	<string>一日千里</string>	
	<key>gs48_content</key>
	<string>　　出处:《史记·刺客列传》臣闻骐骥盛壮之时，—日而驰千里；至其衰老；驾马先之。
　　释义:指马跑得很快，一天能跑一千里，现在形容人进步很快或事企发展极其迅速。
　　故事：战国时期，燕国太子丹在赵国作人质时，与同在赵国、尚未做秦王的赢政相处良好。
　　后来，赢政回国做了秦王，太子丹也在秦国做人质，赢政不但没有顾念旧情、加以特别照顾，反而处处冷待、刁难他，太子丹见此状况，便找了个机会，逃回了燕国。回国后，太子丹一直耿耿于杯，想报复赢政。但由于国家小，力量薄弱，难以实现自己复仇愿望。
　　不久，秦国出兵攻打齐、楚、韩、魏、赵等国家，渐渐逼近了燕国。燕国国君害怕极了，太子丹也忧愁万分：就向他的老师鞠武求教能够阻挡秦国侵吞的好办法，鞠武说：“我有一个好朋友，名叫田光，他很机智，有谋略，你可跟商讨一下。”
　　田光请来了，太子丹非常恭敬地招待了他，并说“希望先生能替我们想个办法，抵挡秦国的侵吞。”
　　田光听了，一言不发，拉着太子丹的手走到门外，指着拴在大树旁的马说：“这是一匹良种马。在壮年时、—天可以跑千里以上，等到它衰老时，劣马都可以跑在它的前面。您说这是为什么呢?”太子丹说：“那是因为它精力不行了。”
　　“对呀！—现在您听说的关于我的情况，都还是我壮年的事，您不知道我已年老了，精力不行了。”田光停了停又接着说：“当然；虽然有关国家的大事我已无能为力，但我愿向您推荐一个人，我的好朋友荆坷，他能够承担这个重任。
　　后来，太子丹结交了荆轲，派去行刺秦王，但最后行刺以失败告终。</string>	

	<key>gs49_title</key>
	<string>一意孤行</string>	
	<key>gs49_content</key>
	<string>　　出处《史记。酷吏列传》，公聊相造清禹，禹终不报谢，务在绝知友宾客之请，孤行一意而已。
　　释义:“意”，意见想法“孤”，一个人。原意为谢绝请托，按照自己的意见去处理案件。现指顽固按照自己的想法，独断独行，不采纳他人的意见。
　　故事:西汉时期，有个叫赵禹的人，是太尉周亚夫的属官司，一个偶然的机会，汉武帝刘彻看到了他写的文章文笔犀利，寓意深刻，认为在当时很少有人及得上他。
　　汉武帝大为赏识，便让赵禹担任御史，后又升至太中大夫，让他同太中大夫张汤一同负责制定国家法律。
　　为了用严密的法律条文来约束办事的官吏；他们根据汉武帝的旨意，对原有的法律条文重新进行了补充和修订。
　　当时许多官员都希望赵禹能手下留情，把法律条文修订得有个回旋的余地，便纷纷请他和张汤一起作客赴宴，但赵禹从来不答谢回请。几次以后，不少人说他官架子大；看不起人。
　　过了一些时候，赵禹和张汤经过周密的考虑和研究，决定制定“知罪不举发”和“官吏犯罪上下连坐”等律法，用来限制在职官吏，不让他们胡作非为。
　　消息一传出，官员们纷纷请公卿们去劝说一下赵禹，不要把律法订得大苛刻了。
　　公卿们带了重礼来到赵禹家，谁知赵禹见了公卿，只是天南海北地闲聊。丝毫不理会公卿们请他修改律法的暗示，过了一会，公卿们见实在说不下去了，便起身告辞。谁知临走前，赵禹硬是把他们带来的重礼退还。
　　这样一来，人们才真正感到赵禹是个极为廉洁正直的人，有人问赵禹，难道不考虑周围的人因此对他有什么看法吗?他说：“我这样断绝好友或宾客的请托，就是为了自己能独立地决定、处理事情，按自己的意志办事，而不受别人的干扰。</string>	

	<key>gs50_title</key>
	<string>门庭若市</string>	
	<key>gs50_content</key>
	<string>　　出处:《战国策·齐策》齐王乃下令：“群臣吏民，能而刺寡人之过者，受上赏；上书谏寡人者，受中赏；能谤讥子市朝，闯寡人之开者，受下赏。”令初下，群臣进豫，门庭若市。
　　释义:门口和庭院里热闹得集市一样。形容来的人多。
　　故事:战国时，齐国的相国邹忌，身材高大容貌端庄。他为劝说齐威王放开言路，鼓励群臣进谏，就给齐威王讲了这样一个故事：
　　一天早晨，他穿好朝服．戴好帽子，对着镜子端详一番，然后问他的妻子说：“我和城北徐公比较起来，谁长得英俊。“你英俊极了，徐公怎么比得上你呢?”妻子说。
　　徐公是齐国出名的美男子，邹忌听了妻子的活，并不太敢相信自己真的比徐公英俊，于是他又去问他的爱妾，爱妾回答说：“徐公怎能比得上你呢?”
　　第二天，邹忌家中来了一位客人，邹忌又问了客人，客人说：“徐公哪有你这样俊美呢?”过了几天，正巧徐公到邹忌家来拜访，邹忌便乘机仔细地打量徐公，拿他和自己比较。结果，他发现自己实在没有徐公漂亮。
　　于是，他对齐威王说：“我本来不如徐公漂亮，但妻、妾、客人都说我比他漂亮，这是因为妻偏护我，妾畏惧我，客人有事求我，所以他们都恭维我，不说真话。而我们齐国地方这么大，宫中上下，谁不偏护你，满朝文武，谁不畏惧你，全国百姓谁不希望得到你的关怀，看来恭维你的人一定更多，你一定被蒙蔽得非常严重了！”邹忌又劝谏说：“现在齐国地方千里，城池众多，大王接触的人也比我多得多，所受的蒙蔽也一定更多。大王如能开诚布公地征求意见，一定对国家有益。”齐威王听了，觉得很有道理，立刻下令说“无论是谁，能当面指出我过失的，给上赏；上奏章规劝我的，给中赏；在朝廷或街市中议论我的过失，并传到我耳中的，给下赏！”命令一下，群臣前去进谏的，一时川流不息，朝廷门口每天像市场一样热闹。</string>	

	<key>gs51_title</key>
	<string>望梅止渴</string>	
	<key>gs51_content</key>
	<string>　　有一年夏天，曹操率领部队去讨伐张绣，天气热得出奇，骄阳似火，天上一丝云彩也没有，部队在弯弯曲曲的山道上行走，两边密密的树木和被阳光晒得滚烫的山石，让人透不过气来。到了中午时分，士兵的衣服都湿透了，行军的速度也慢下来，有几个体弱的士兵竟晕倒在路边。
　　郭翰很有礼貌地问：曹操看行军的速度越来越慢，担心贻误战机，心里很是着急。可是，眼下几万人马连水都喝不上，又怎么能加快速度呢？他立刻叫来向导，悄悄问他：“这附近可有水源？”向导摇摇头说：“泉水在山谷的那一边，要绕道过去还有很远的路程。”曹操想了一下说，“不行，时间来不及。”他看了看前边的树林，沉思了一会儿，对向导说：“你什么也别说，我来想办法。”他知道此刻即使下命令要求部队加快速度也无济于事。脑筋一转，办法来了，他一夹马肚子，快速赶到队伍前面，用马鞭指着前方说：“士兵们，我知道前面有一大片梅林，那里的梅子又大又好吃，我们快点赶路，绕过这个山丘就到梅林了！”士兵们一听，仿佛已经吃到嘴里，精神大振，步伐不由得加快了许多。
　　故事出自《世说新语·假谲》。成语“望梅止渴”，比喻用空想安慰自己或他人。</string>	
	
	
	<key>gs52_title</key>
	<string>不自量力</string>	
	<key>gs52_content</key>
	<string>　　“不自量力”这则成语也叫“不量力”也就是“不自量力”或“不自量”，用来表示不能正确地估计自己的力量，或过高地估计自己。
　　这个成语来源于《左传.隐公十一年》，不度德，不量力，不不亲亲，不征辞，不察有罪，犯王不韪而以伐人，其丧师也，不亦宣乎！”
　　春秋时期，在如今河南省境内有两个诸侯国，一个是郑国，一是息国。公元前712年，息国向郑国发动了战争。
　　这两个诸侯国虽然都很小，但息国的人力与物力比郑国要少得多，军力也要弱得多。战争自然以息国的失败而告终。
　　事后，一些有见识的人分析出，息国快要灭亡了。他们分析的根据是，息国一不考虑自己的德行如何，二不估量自己的力量是否能取胜，三不同亲近的国家笼络好关系，四不把自己向郑国进攻的道理讲清楚，五不明辨失败的罪过和责任是谁。犯了这五条错误，还要出师征伐别国，结果遭到失败，这不是非常自然的吗？
　　果然，不久息国被楚国攻灭。</string>	

	<key>gs53_title</key>
	<string>风马牛不相及</string>	
	<key>gs53_content</key>
	<string>　　“风马牛不相及”常用来比喻毫不相干的事情。出自于《左传.僖公四年》。　 
　　春秋初期　，齐桓公成为春秋五霸之一，是声威大震，中原的诸侯没有不屈从他的。但南方楚国的国力也在不断增强，楚王不但不服齐桓公，还要与他抗衡。　 
　　公元前656年，齐桓公率领齐、鲁、宋、陈等八国军队攻打蔡国，蔡侯只好连夜逃往楚国，请求楚国出兵援助。齐桓公看到蔡侯逃往楚国，于是率领率领军队长驱直入向楚国进发。楚成王接到密报，一面调集兵将准备同齐国作战，一面派屈完到齐国军营进行谈判。屈完是一位能言善辩的大臣，他对楚国非常忠诚。为了楚国的安危，他只身前往齐国的军营去见齐国的管仲，责问他：“你们齐国住在北方，我们楚国住在南方，齐楚两国相隔这么遥远，即使马牛走失不会跑到对方的国境内。尤其没有料想到你们的兵马，竟然践踏我们的国土。”屈完铿锵有力的言辞，把管仲问得理屈辞穷，无言以对。齐桓公见楚国没有屈服的意思，于是就把大军开进楚国的领地内，楚成王又派屈完前去谈判，齐桓公得知楚国早已有所准备，如果用武力讨伐楚国，势必会落个两败俱伤，只好同楚国讲和，双方言归于好，各自撤军。　 
　　宋代著名授国诗人陆游的《短歌行》不有这个典故：“耳边闲事有何极，正可付之风马牛。”</string>	

	<key>gs54_title</key>
	<string>不寒而栗</string>	
	<key>gs54_content</key>
	<string>　　“不寒而栗”这则成语的栗是发抖。指天不寒冷而发抖，形容非常害怕，恐惧。
　　这个成语来源于《史记.酷吏列传》，是日皆报杀四百余人，其后郡中不寒而栗。
　　西汉武帝的时候，有个名叫义纵的人。他姐姐义殉是个医生。她因医好了皇太后的病，皇太后很宠爱她，义纵也因此得到汉武帝的任用。他先在上党郡一个县中任县令，后又升为长安县令。他在任职期间，能够依法办事，不讲情面，也不怕得罪有权有势的人，当地的治安有了很大的改变。汉武帝认为他很有才干，就调任他为河内郡都尉，后又升为南阳太守。
　　当时，南阳城里居住着一个管理关税的都尉名叫宁成，这人很残暴，利用手中的权力横行霸道，百姓们都很害怕他，甚至连进关、出关的官员都不敢得罪他。人们都说，让宁成做官，好比是把一群羊交给狼管。宁成听说义纵要来南阳任太守，有些不安。等义纵上任那天，带领全家老小恭恭敬敬地站在路边迎接义纵。义纵知道宁成这样做的目的，对他不理不睬。一上任，义纵就派人调查宁成的家族，凡是查到有罪的，就统统杀掉，最后，宁成也被判了罪。这一来，当地有名的富豪孔氏、暴氏因为也有劣迹，吓得逃离了南阳。
　　后来，汉武帝又调义纵任定襄（在今内蒙古）太守，那时，这个地区的治安很混乱。义纵一到定襄，就将监狱中二百多个重罪轻判的犯人重新判处死刑，同时将二百多个私自来监狱探望这些犯人的家属抓了起来，说他们想要为犯人开脱罪行，也一起判处死刑。
　　那天，一下子就杀了四百多人。尽管那天天气不冷，然而，住在这个地区的人们听到这个消息后都吓得不寒而栗。
　　义纵执法严峻，但也存在肆意残杀的问题，司马迁《史记》把义纵归入酷吏一类。</string>	

	<key>gs55_title</key>
	<string>负隅顽抗</string>	
	<key>gs55_content</key>
	<string>　　“负隅顽抗”这则成语的“负”是依靠；“隅”是山势险要的地方。比喻依仗某种条件顽固抵抗。
　　这个成语来源于《孟子.尽心下》，则之野，有众逐虎。虎负蜗（即隅），莫之敢樱。
　　战国时，有一年齐国发生饥荒，许多人饿死。孟子的弟子陈臻（zhen）听到这个消息，急忙来找老师，心情沉重地说：“老师，您听说了吗？齐国闹饥荒，人都快饿死了。人都以为老师您会再次劝说齐王，请他打开棠地的谷仓救济百姓。我看不能再这样做了吧。”
　　孟子回答说：“再这样做，我就成为冯妇了。”
　　接着，孟子向陈臻讲述了有关冯妇的故事。冯妇是晋国的猎手，善于和老虎博斗。后来他成为善人，不再打虎了，他的名字也几乎被人们忘掉。有一年，某座山里出现了一只猛虎，常常伤害行人。几个年轻猎人联合起来去打虎，他们把老虎追至山的深处，老虎背靠着一个山势弯曲险要的地方，面向众人。它瞪圆了眼睛吼叫，没有人敢上前去捕捉。
　　就在这时，冯妇坐车路过这儿。猎手们见了他，都快步上前迎接，请他帮助打虎。冯妇下了车，挽起袖子与老虎搏斗起来，经过一场拼搏，终于打死了猛虎，为民除了害。年轻的猎手们高兴地谢他，可是一些读书人却讥笑他。</string>	

	<key>gs56_title</key>
	<string>口蜜腹剑</string>	
	<key>gs56_content</key>
	<string>　　“口蜜腹剑”这则成语的意思是比喻口头上说话好听，像蜜一样甜，肚子里却怀着暗害人的阴谋。
　　这个成语来源于《资治通鉴.唐纪.玄宗天宝元年》，李林甫为相......尤忌文学之士，或阳与之善，啖以甘言而阴陷之。世谓李林甫“口有蜜，腹有剑。”
　　李林甫，唐玄宗时官居“兵部尚书”兼“中书令”，这是宰相的职位。此人若论才艺倒也不错，能书善画。但若论品德，那是坏透了。他忌才害人，凡才能比他强、声望比他高的人，权势地位和他差不多的人他都不择手段地想方设法给以排斥打击。对唐玄宗，他有一套谄媚逢承的本领。他竭力迁就玄宗，并且采用种种手法，讨好玄宗宠信的妃嫔以及心腹太监，取得他们的欢心和支持，以便保住自己的地位。李林甫和人接触时，外貌上总是露出一副和蔼可亲的样子，嘴里尽说些动听的“善意”话。但实际上，他的性格非常阴险狡猾，常常暗中害人。例如：有一次，他装做诚恳的样子对同僚李适之说：“华山出产大量黄金，如果能够开采出来，就可大大增加国家的财富。可惜皇上还不知道。”
　　李适之以为这是真话，连忙跑去建议玄宗快点开采。玄宗一听很高兴，立刻把李林甫找来商议，李林甫却说：“这件事我早知道了。华山是帝王‘风水’集中的地方，怎么可以随便开采呢？别人劝您开采，恐怕是不怀好意。我几次想把这件事告诉您，只是不敢开口。”玄宗被他这番话所打动，认为他真是一位忠君爱国的臣子，反而对适之大不满意，逐渐对他疏远了。
　　就这样，李林甫凭借这套特殊“本领”，他一直做了十几年宰相。
　　后来，宋朝司马光在编《资治通鉴》时评价李林甫，指出他是个口蜜腹剑的人，这是很符合实际的。</string>	
	
	
	<key>gs57_title</key>
	<string>唇亡齿寒</string>	
	<key>gs57_content</key>
	<string>　　春秋时候，晋献公想要扩充自己的实力和地盘，就找借口说邻近的虢(guó)国经常侵犯晋国的边境，要派兵灭了虢国。可是在晋国和虢国之间隔着一个虞国，讨伐虢国必须经过虞地。“怎样才能顺利通过虞国呢?”晋献公问手下的大臣。大夫荀息说：“虞国国君是个目光短浅、贪图小利的人，只要我们送他价值连城的美玉和宝马，他不会不答应借道的。”晋献公一听有点舍不得，荀息看出了晋献公的心思，就说：“虞虢两国是唇齿相依的近邻，虢国灭了，虞国也不能独存，您的美玉宝马不过是暂时存放在虞公那里罢了。”晋献公采纳了荀息的计策。
　　虞国国君见到这两们珍贵的礼物，顿时心花怒放，听到荀息说要借道虞国之事时，当时就满口答应下来。虞国大夫宫之奇听说后，赶快阻止道：“不行，不行，虞国和虢国是唇齿相依的近邻，我们两个小国相互依存，有事可以自彼帮助，万一虢国灭了，我们虞国也就难保了。俗话说：‘唇亡齿寒’，没有嘴唇，牙齿也保不住啊!借道给晋国万万使不得。”虞公说：“人家晋国是大国，现在特意送来美玉宝马和咱们交朋友，难道咱们借条道路让他们走走都不行吗?”宫之奇连声叹气，知道虞国离灭亡的日子不远了，于是就带着一家老小离开了虞国。
　　果然，晋国军队借道虞国，消灭了虢国，随后又把亲自迎接晋军的虞公抓住，灭了虞国。故事出自《左传·僖公五年》。成语“唇亡齿寒”，比喻双方关系密切，相互依存。</string>	

	<key>gs58_title</key>
	<string>宁为玉碎，不为瓦全</string>	
	<key>gs58_content</key>
	<string>　　出处：唐•李百药《北齐书•元景安传》 
　　注释：宁愿做高贵的玉被砸碎，也不愿做低贱的瓦得保全。比喻宁愿为正义事业而死，决不苟且偷生。 南北朝时，高洋废掉了魏孝静帝元善见，建立了北齐朝廷，当上了文宣帝。高洋为了培植自己的势力，肆意杀戮元帝的近亲，这使得大臣元景安感到十分惶恐。为了保全性命，他串联了几个人向高洋请求将自己的姓氏改成高，以讨他的喜欢。元景安有位堂弟，名叫元景皓，他听说了这件事非常气愤，说道：“怎么能抛弃本姓，随人家的姓呢？大丈夫宁为玉碎，不为瓦全呀！” 
　　第二天，元景安把堂弟的这番话告诉了高洋，高洋立即将元景皓斩首，并且把他的家属遣送到彭城。元景安因此受到高洋的赏识，官越做越大，一直做到领军大将军。  </string>	

	<key>gs59_title</key>
	<string>空中楼阁</string>	
	<key>gs59_content</key>
	<string>　　“空中楼阁”这则成语的意思是悬挂在空中的楼房亭阁。指脱离实际的理论、计划或虚构的东西。也可喻为高明通达。
　　这个成语来源于《百喻经.三重楼喻》，愚人见其垒墼作舍，犹怀疑惑，不能了知，而问之言：“欲作何等？”木匠答言：“作三重屋。”愚人复言：“我不欲下二重之屋，先可为我作最上屋。”
　　在很久以前，山村里有一位财主。他非常富有，但生性愚钝，尽做傻事，所以常遭到村人的嘲笑。
　　有一天，傻财主到邻村的一位财主家作客。他看到一幢三层楼高的新屋，宽敞明亮，高大壮丽，心里非常羡慕，心想：我也有钱，而且并不比他的少。他有这样一幢楼，而我没有，这像什么话呢？一回到家，他马上派人把工匠找来，问道：“邻村新造的那幢楼，你们知道是谁造的吗？”
　　工匠们回答道：“知道，那幢楼是我们几个造的。”
　　傻财主一听，非常高兴，说：“好极了，你们照样子再给我盖一次。记住要三层楼的房子，要和那幢一模一样。”</string>	

	<key>gs60_title</key>
	<string>以卵击石</string>	
	<key>gs60_content</key>
	<string>　　出处：《墨子·贵义》以其言非吾言者，是犹以卵投石也，尽天下之卵，其石犹是也，不可毁也。
　　释义：“以卵投石”也称“以卵击石”，意思是鸡蛋碰石头。比喻自不量力，自取灭亡。
　　故事：有一年，墨子前往北方的齐国。途中遇见一个叫“曰”的人，对墨子说：“您不能往北走啊，今天天帝在北边杀黑龙，你的皮肢很黑，去北方是不吉利的呀!”墨子说：“我不相信你的话!”说完，他继续朝北走去。但不久，他又回来了，因为北边的淄水泛滥，无法渡过河去;名叫“曰”的那人得意地对墨子说：“怎么样?我说你不能往北走嘛!遇到麻烦了吧?”墨子微微一笑，说：“淄水泛滥，南北两方的行人全都受阻隔。行人中有皮肤黑的，也有皮肤白的，怎么都过不去呀?”“曰”听后支吾着说不出话来。墨子又说：“假如天帝在东方杀了青龙，在南方杀了赤龙，在西方杀了白龙，再在中央杀了黄龙，岂不是让天下的人都动弹不得了吗?所以，你的谎言是抵挡不过我的道理的，就像拿鸡蛋去碰石头，把普天下的鸡蛋全碰光了，石头还是毁坏不了。”
　　“曰”听了羞傀地走了。</string>	

	<key>gs61_title</key>
	<string>人人自危</string>	
	<key>gs61_content</key>
	<string>　　公元前209年，秦始皇在出巡途中得了重病。临终前，他命令中东府赵高写诏书，要公子扶苏速回咸阳奔丧。赵高却扣下遗诏，与秦始皇小儿子胡亥进行密谋。他们伪造遗诏，说秦始皇立胡亥为太子，逼令扶苏和大将蒙恬自杀。阴谋得逞，胡亥当了皇帝，称秦二世。胡亥拜赵高为郎中令，朝中政事全由赵高把持。胡亥和赵高生怕别人不服，制订了更加严酷的刑法。他们还大杀信不过的人，首先杀死了蒙恬的弟弟蒙毅。胡亥又将12个兄弟和10个姐妹一起杀掉。受牵连而被杀的无法计数。
　　由于秦二世昏庸残暴，法令苛严，大臣们个个提心吊胆，人人自危，朝廷一片混乱。公元前207年，秦王朝终于被农民起义军推翻。后来，人们以“人人自危”作成语，形容每个人都感到自己有危险，不安全。</string>	
	
	
	<key>gs62_title</key>
	<string>百川归海</string>	
	<key>gs62_content</key>
	<string>　　出处：《淮南子·记论讯》，百川异源，而险归于海。
　　释义：表示众多的事物汇集一处，也用来比喻大势所趋，众望所归。
　　故事：西汉的思想家、文学家刘安，是汉高祖刘邦的孙子，袭父封为淮南王。他爱好读书鼓琴，才思敏捷，曾召祟兵客和懂得天文、医学、历算、占卜等数千人，集体编写了一部数十万字的书《鸿烈》，也称《淮南子》《淮南子》中有一篇《记论训》，讲了人类社会发展的一些情况，它的基本观点是符合历史唯物主义的。文章中写道：我们的祖先早先住在山洞里和水旁边，衣着非常简陋，生活十分艰苦。后来出了圣人，他们带领人们建造宫室；这样人们才从山洞里走出来，住进了可以躲避风雨寒暑的房子。圣人又教人们制造农具和兵器，用来耕作和捕杀猛兽，使人们的生活比过去有了保障。后来，圣人又制礼作乐，订出各种各样的规矩，使人们有了礼节和约束。由此可见，社会是不断发展的，人们不是老是用一个方式生活。所以对古时候的制度，如果不再适合使用，就应该废除，而对于现在的，如果适合使用，就应该发扬。以上的一切都说明，像千百条来自不同源头的江河，但最后都会归流入大海一样，各人做的事不同，但都是为了求得更好地治理社会，过更美好的生活。</string>	

	<key>gs63_title</key>
	<string>乘风破浪</string>	
	<key>gs63_content</key>
	<string>　　解释：顺着风势，破浪前进。比喻志向远大，不怕困难。
　　古代南北朝的时候，宋国有位将军姓宗名悫（què），他从小就很勇敢，也很有抱负。有一天，宗悫的叔父问他有什么志向，宗悫回答道：“愿乘长风破万里浪。”意思是：我一定要突破一切障碍，勇往直前，干一番事业。宗悫经过勤学苦练，努力奋斗，终于成为一位能征善战的将军。</string>	

	<key>gs64_title</key>
	<string>三生有幸</string>	
	<key>gs64_content</key>
	<string>　　唐朝有一个和尚，号国泽，对佛学有高深的造诣，和他的朋友李源善很要好，有一天，二人一同去旅行，路过一处地方，看见一个妇人在河边汲水，那位妇人的肚子很大，已经怀孕了。圆泽指着妇人对李源善说：“这个妇人怀孕已经有三年了，等待我去投胎，做它的儿子，可是我一直避着，现在看见她，没有办法再避了。三天之后，这位妇人已经生产，到那个时候请你到她家去看看，如果婴孩对你笑一笑，就是我了。就拿这一笑作为凭证吧！再等到第十三年那一年，中秋的月夜，我在杭州天竺寺等你，那时我们再相会罢。”他们分别后，就在这一天夜裹圆潭果然死了，同时那个孕妇也生了一个男孩子。第三天，李源善照看圆泽的话，到那位妇人家里去探看，婴儿果然对地笑了一笑。等到第十三年后的中秋月夜，李源善如期到达天竺寺去寻访；
　　刚到寺门口，就看到一个牧童在牛背上坐看唱歌，道：“三生石上旧情魂，赏月吟风不要论，惭愧情人远相访，此身虽异性常存。”
　　现在一般人凡是比喻有特别的缘份。或朋友闲在一种偶然的机会里或特殊的环境中相识，成为知己，又能够帮助自己的，就以“三生有幸”来称誉。</string>	

	<key>gs65_title</key>
	<string>一曝十寒</string>	
	<key>gs65_content</key>
	<string>　　战国时，有个叫孟轲的人，大家称他为孟子。孟子善于通过打比方来发表议论。 
　　当时，有人指责孟子不尽力帮助齐王。孟子便解释说：“比如说，天下有些易活的植物，假如把它放在太阳下晒十天，然后再把它放在阴冷的地方冻十天，即使是生命力再强的植物也会死。我见到齐王的机会少之甚少，即使给了他些良好的影响与帮助，我一离开，一些和我主张不同的人，又带给他许多不好影响。我怎么能使齐王的思想、品质好起来呢？” 
　　这个成语源于《孟子》—《告子上》，一暴十寒：比喻做事无恒心。 </string>	

	<key>gs66_title</key>
	<string>休戚相关</string>	
	<key>gs66_content</key>
	<string>　　出处：《国语·周语下》，“晋国有忧，未尝不成，有庆，未尝不恰……为晋休戚，不背本也。”
　　释义：“休”，喜“戚”，忧。是形容彼此关系密切、喜忧相关、命运相连。
　　故事：春秋时期，晋国的晋淖公周子，又叫姬周，年轻的时候曾因受到族人晋厉公的排挤，不能留在国内，而客居到周地洛阳，在周朝世卿襄公手下做事，周王的大夫单襄公很器重他，把他请到自己家里，就像对待贵宾一样地招待他。周子虽然年纪轻轻，却表现得十分老成持重。他站立的时候稳稳当当，毫无轻浮的举动；看书的时候全神贯注，目不斜视，听人讲话的时候恭恭敬敬，很有礼貌；自己说话时总是忘不了忠孝仁义；待人接物时总是十分友善、和睦；他自己虽然身在周地，可是听说自己的祖国晋国有什么灾难时就忧心忡忡；听说到晋国有什么喜庆的事情时就非常高兴。所有这些表现，单襄公都看在眼里，喜在心里，认为他将来一定大有前途，很有希望回到晋国去做个好国君。因此，单襄公对周子更加关心、爱护。不久，晋国国内果然发生了内乱，原来一直害怕失去权力而排挤王室公子的晋厉公被杀死了。于是，晋国大夫就派人到洛阳来，把周子接了回去，让他做了晋国的国君。</string>	
	
	
	<key>gs67_title</key>
	<string>成也萧何，败也萧何</string>	
	<key>gs67_content</key>
	<string>　　西汉的萧何是汉高祖刘邦的重要谋臣。他曾向刘邦推荐了善于用兵打仗的韩信做大将军，使之为汉朝的建立立下很大功劳。后来有人向刘邦的妻子吕后告发韩信谋反。吕后想把韩信召进宫来，又怕他不肯就范，就同萧何商议。萧何设计以庆贺平叛胜利为理由，骗韩信进宫。韩信一进宫，就被吕后以谋反罪名杀于长乐宫钟室。民间因此有“成也萧何（韩信成为大将军是萧何推荐的），败也萧何（韩信被杀是萧何出的计谋）”的说法。
　　成也萧何，败也萧何比喻事情的成败、好坏都由一个人造成。</string>	

	<key>gs68_title</key>
	<string>一事无成</string>	
	<key>gs68_content</key>
	<string>　　唐朝的时候，有一个人当了省郎的官，因官运不怎么亨通，不管做甚么事情，往往都不如他的心意，所以时时出去，想藉游玩散散心。有一天，他到了京国寺，游倦了，就寄宿在寺里。晚上做了一个梦；他梦中走到一处岩石下，碰到一位老和尚；在老和尚的面前，有一个极小香炉，炉檀香烟袅袅上升。老和尚对省官说道：“这小香炉中的香烟还是你许愿时留存下来的，现在你已做了三世人了。你一世你是唐玄宗时代的剑南安抚巡官；第二世你是宪宗时候的西蜀书记，第三世就是现在的省郎官。”他听了老和尚这番话，恍然有点觉悟，彷佛记忆三世所做的官，都是庸庸碌碌，一事无成。
　　于是，再也不愿意在宦海里浮沈，对人生似乎恍然彻悟。
　　又王中的诗句，也有“干戈未定欲何之，一事无成两鬓丝”的感叹语。
　　现在上了年纪的人，事业上要是没有成就的话，通常都是拿一事无成来感叹。有时年纪不大的人，你问他事业做得怎样，他也会说“一事无成”呀！</string>	

	<key>gs69_title</key>
	<string>惟命是从</string>	
	<key>gs69_content</key>
	<string>　　惟命是从：让做什么就做什么，完全服从命令。
　　公元前597年，楚庄王亲自率领大军讨伐郑国。三个月后便攻破了郑国都城。郑襄公出于无奈，只好裸露上身，牵着一只羊向楚庄王求饶说：“我不能很好的服侍君王，令大王生气，这都是我的罪过。今后，大王让我做什么我就做什么。只要大王不灭郑国，让郑国像您的众多属国一样服侍您，这就是您的恩惠了，也是我的心愿。我大胆的说出心里话，请大王决定吧。”
　　楚王看到郑伯的可怜相，认为郑王可以取得百姓的信任，就下令退兵，允许郑国求和，还与郑国订立了盟约。</string>	

	<key>gs70_title</key>
	<string>小心翼翼</string>	
	<key>gs70_content</key>
	<string>　　出处：《诗经·大雅·大明》
　　释义：形容举动十分谨慎，一点不敢疏忽。
　　故事：宋朝时有个很有学问的人，名叫贾黄中，他五岁起跟父亲读书。
　　由于父亲的严格要求，贾黄中十五岁就考中进士，当了校书郎。贾黄中为官清廉正直。他在任宣州大守时，有一年闹灾荒，百姓饿死不少。贾黄中就用自家的米做饭，救活了几千人。他在金陵任职的时候，发现府库内藏有几十匣金银宝贝，价值连城，马上清理上报朝廷。
　　宋大宗十分高兴，夸奖他说，若不是他廉洁奉公，这些前朝的宝贝一定会丢失；此外还特地召见了贾黄中的母亲，赞扬她教子有功,可以比作孟子的母亲。
　　但是，贾黄中办事过分认真、慎重，遇到大事往往不能当机立断。后来他被派往外地任职，在向太宗辞行时，太宗告诫他说：“做事恭谦，小心谨慎，不论是做君的还是做臣的都应该这样，但是如果做得太过分了，就失去了大臣的身份。”贾黄中死时，家中很穷，皇帝特地赐钱三十万，又给他老母亲白银三百两，以表彰他为官廉洁无私，他母亲教子有方。</string>	

	<key>gs71_title</key>
	<string>东施效颦</string>	
	<key>gs71_content</key>
	<string>　　春秋时代，越国有一位美女名叫西施，无论举手投足，还是音容笑貌，样样都惹人喜爱。西施略用淡妆，衣着朴素，走到哪里，哪里就有很多人向她行“注目礼”，没有人不惊叹她的美貌。
　　西施患有心口疼的毛病。有一天，她的病又犯了，只见她手捂胸口，双眉皱起，流露出一种娇媚柔弱的女性美。当她从乡间走过的时候，乡里人无不睁大眼睛注视。
　　乡下有一个丑女子，名叫东施，相貌一般，没有修养。她平时动作粗俗，说话大声大气，却一天到晚做着当美女的梦。今天穿这样的衣服，明天梳那样的发式，却仍然没有一个人说她漂亮。
　　这一天，她看到西施捂着胸口、皱着双眉的样子竟博得这么多人的青睐，因此回去以后，她也学着西施的样子，手捂胸口，紧皱眉头，在村里走来走去。哪知这丑女的矫揉造作使她样子更难看了。结果，乡间的富人看见丑女的怪模样，马上把门紧紧关上;乡间的穷人看见丑女走过来，马上拉着妻、带着孩子远远地躲开。人们见了这个怪模怪样模仿西施心口疼，在村里走来走去的丑女人，简直像见了瘟神一般。
　　这个丑女人只知道西施皱眉的样子很美，却不知道她为什么很美，而去简单模仿她的样子，结果反被人讥笑。每个人都要根据自己的特点，扬长避短，寻找适合自己的形象，盲目模仿别人的做法是愚蠢的。</string>	
	
	
	<key>gs72_title</key>
	<string>指鹿为马</string>	
	<key>gs72_content</key>
	<string>　　秦朝二世的时候，宰相赵高掌握了朝政大权。他因为害怕群臣中有人不服，就想了一个主意。有一天上朝时，他牵着一只梅花鹿对二世说：“陛下，这是我献的名马，它一天能走一千里，一夜能走八百里。”二世听了，大笑说：“承相啊，这明明是一只鹿，你却说是马，真是错得太离谱了!”赵高说：“这确实是一匹马，陛下怎么说是鹿呢?”二世觉得纳闷，就让群臣百官来评判。大家心想，说实话会得罪承相，说假话又怕欺骗陛下，就都不出声。这时赵高盯着群臣，指着鹿大声问：“大家看，这样身圆腿瘦，耳尖尾粗，不是马是甚么?”大家都害怕赵高的势力，知道不说不行，就都说是马，赵高非常得意，二世被弄胡涂了，明明是鹿，怎么大家都说是马呢?他以为自己疯了，从此越来越胡涂，朝政上的事都完全由赵高来操纵。
　　赵高暗中把那些说实话的人杀掉，又派人杀死二世，霸占整个朝廷，最后终于导致秦朝灭亡。</string>	

	<key>gs73_title</key>
	<string>高枕无忧</string>	
	<key>gs73_content</key>
	<string>　　源于《战国策·齐策》。冯谖是战国时期齐国相国孟尝君的门客。有一次，他自愿为孟尝君到薛地去讨债，不但没有把钱讨回来，反而把债券都烧掉了。人民以为是孟尝君叫他那样做的，所以对孟尝君非常感激，后来孟尝君被齐王解除了相国的职务，只好前往薛地，但却受到了当地人民的欢迎。孟尝君这才知道冯谖之所以烧债券的目的。但是冯谖却对孟尝“狡兔有三窟，才能免除一死。现在您仅有一窟，还不能高枕无忧，我愿意替您再凿两窟。”于是冯谖去见梁惠王说：“齐国解除了孟尝君相国的职务，使诸侯有了任用孟尝的机会。谁如果先把他请去治理国家，一定能够富国强兵。”梁惠王听到这话，就派使臣带着黄金千斤和车马百乘，去请孟尝君到梁国做相国。冯谖又抢先回到，建议孟尝君不要答应梁国的聘请，梁国的使臣跑了三趟，都没有把孟尝君请去。齐王知道了这件事，害怕孟尝君会到梁国去做官，赶紧用隆重的礼节，请孟尝君回去仍做相国。冯谖又劝孟尝君向齐王请求赐给他先王传下来的祭器，让他放在薛地建立宗庙，以保证薛地的安全，当完全庙建成时，冯谖对孟尝君说：“现在三窟已经凿成，您可以'高枕无忧'了。”后来，人们便用“高枕无忧”来形容满足现状，无忧无虑。</string>	

	<key>gs74_title</key>
	<string>完璧归赵</string>	
	<key>gs74_content</key>
	<string>　　战国时候，赵王得到了一块名贵宝玉“和氏璧”。这件事情让秦国大王知道了，他就写了封信，派人去见赵王，说秦王愿意用十五座城来换那块宝玉。
　　赵王看了信，心里想，秦王一向是只想占便宜，不肯吃亏的人。这一次怎么这么大方呐？要不答应吧，怕秦国兴兵来进攻，要答应吧，又怕上当。他想来想去拿不定主意，就跟大臣们商量。大臣们也想不出什么好办法来。
　　蔺相如知道了，对赵王，说：“大王，让我带着‘和氏璧’去见秦王吧，到那里我见机行事。如果秦王不肯用十五座城来交换，我一定把‘和氏璧’完整地带回来。”赵王知道蔺相如是个又勇敢又机智的人，就同意他去了。
　　蔺相如到了秦国，秦王在王宫里接见了他。蔺相如双手把“和氏璧”献给秦王。秦王接过来左看右看，非常喜爱。他看完了，又传给大臣们一个一个地看，然后又交给后宫的美女们去看。
　　蔺相如一个人站在旁边，等了很久，也不见秦王提起割让十五座城的事儿，知道秦王根本没有用城换宝玉的诚意。可是宝玉已经到了秦王手里，怎么才能拿回来呢？他想来想去，想出了一个计策，就走上前去，对秦王说：“这块‘和氏璧’看着虽然挺好，可是有一点小毛病，让我指给大王看。”秦王一听有毛病，赶紧叫人把宝玉从后宫拿来交给蔺相如。
　　蔺相如拿着“和氏璧”往后退了几步，身子靠在柱子上，气冲冲地对秦王说：“当初大王差人送信给赵王，说情愿拿十五座城来换赵国的‘和氏璧’。赵国大臣都说，千万别相信秦国骗人的话，我可不这么想，我说老百姓还讲信义呐，何况秦国的大王哩！赵王听了我的劝告，这才派我把‘和氏璧’送来。方才大王把宝玉接了过去，随便交给下面的人传看，却不提起换十五座城的事情来。这样看来，大王确实没有用城换璧的真心。现在宝玉在我的手里。如果大王硬要逼迫我，我情愿把自己的脑袋跟这块宝玉一块儿碰碎在这根柱子上！”说着，蔺相如举起“和氏璧”，对着柱子，就要摔过去。
　　秦王本来想叫武士去抢，可是又怕蔺相如真的把宝玉摔碎，连忙向蔺相如赔不是，说：“大夫不要着急，我说的话怎么能不算数哩！”说着叫人把地图拿来，假惺惺地指着地图说：“从这儿到那儿，一共十五座城，都划给赵国。”蔺相如心想，秦王常常会耍鬼把戏，可别再上他的当！他就跟秦王说：“这块‘和氏璧’是天下有名的宝贝。我送它到秦国来的时候，赵王斋戒了五天，还在朝廷上举行了隆重的送宝玉的仪式。现在大王要接受这块宝玉，也应该斋戒五天，在朝廷上举行接受宝玉的仪式，我才能把宝玉献上。”秦王说：“好！就这么办吧！”他就派人送蔺相如到宾馆去休息。
　　蔺相如拿着那块宝玉到了公馆里。就叫一个手下人打扮成一个买卖人的样儿，把那块宝玉包着，藏在身上，偷偷地从小道跑回到赵国去了。至于秦王会把他怎么样，他一点也没有考虑。
　　后来秦王发觉这件事，后悔已经来不及了，想发兵攻打赵国吧，赵国在军事上作了准备，怕打不赢。最后秦王只好放蔺相如回到赵国去。这件事情在历史上就叫作“完璧归赵”。直到今天，人们谈起这段故事来，还对蔺相如的英勇行为翘大拇指哩。</string>	

	<key>gs75_title</key>
	<string>水落石出</string>	
	<key>gs75_content</key>
	<string>　　出处：宋·苏轼《后赤壁赋》》江流有声，断岸千尺，山高月，匕水落石出。
　　释义：江水下落，水下的石头自然露了出来。比喻事情经过调查研究和对证，终将真相大白。
　　故事：苏轼字子瞻，号东坡，四川眉山人，北宋时期的大文学家、书画家。他生性豪放，学识渊博，极富文采。在被贬嫡黄州时，曾两次游历黄州城外的赤壁，写下了两篇传世之作《前赤壁赋》和《后赤壁赋》。
　　当时，十月夜晚的月光分外皎洁明媚。苏轼和他的两个朋友沐浴着和煦的秋风，兴致勃勃地一起在城外散步。月白风清的美丽夜景，使他们诗兴大发，和朋友相聚，畅叙友情，更使他们忘记了一切烦恼，他们和歌吟诗，畅所欲言，欢乐之至，无以形容。苏轼突然想到了酒。他急忙赶回家中，询问妻子家中是否有酒。妻子笑了，拿出一罐藏了很久的酒，说这就是供给他临时需用的。
　　苏轼大喜过望，连连称谢，拿了酒，赶回朋友中间，来到赤壁下的长江岸边，登上小舟，泛舟游玩。
　　这时，只听见东流的江水发出潺潺的声响，在万籁寂静的夜晚显得特别清脆，岸边千尺陡壁，峻峭如削。一座座高大的山峰屹立，悬在山峰间的月亮显得小了；江水下落，沉在江水之下的石头，露了出来。</string>	

	<key>gs76_title</key>
	<string>一叶障目不见泰山</string>	
	<key>gs76_content</key>
	<string>　　楚国有个书生，由于生活贫穷，很想找到一条发财的门路。
　　他读到一本书，书上说：“谁得到螳螂捕蝉时遮身的那片树叶，别人就看不见了。”他信以为真，整天在树下抬头望着。嘿!他终于看到了一只螳螂躲在一片树叶后面，正准备捕捉知了呢!他连忙把那片树叶摘下来。不料那片树叶掉下来，混在地上的落叶里，再也辨认不出了。他只好把所有的树叶扫回家来，一片一片地试。他把树叶遮住自己的眼睛，问妻子：“你看得见我吗?”妻子总是说：“看得见!”后来，妻子被他问得厌烦了，随口答了一声：“看不见!”他马上带着这片树叶，当面去取人家的东西，结果被人家扭送到衙门去了。县官经过审问，忍住笑，说：“你真是一叶障目，不见泰山呀!”
　　成语“一叶障目，不见泰山”原指一片树叶挡住了眼睛，连面前高大的泰山都看不见。比喻为局部的、暂时的现象所迷惑，看不到事情的全局、主流及本质。</string>	
	
	
	<key>gs77_title</key>
	<string>约法三章</string>	
	<key>gs77_content</key>
	<string>　　出处《史记·高祖本纪》……与父老约法三章耳：杀人者死，伤人及盗抵罪。余悉除去秦法。
　　释义：“约”，协商，议定。“章’，条目。临时议定三条法令。比喻以语言或文字规定出几条共同遵守的条款。
　　故事：公元前206年，刘邦率领大军攻入关中，到达离秦都咸阳只有几十里路的霸上。子婴在仅当了46天的秦王后，向刘邦投降。刘邦进咸阳后，本想住在豪华的王宫里，但他的心腹樊哙和张良告诫他别这样做，免得失掉人心。刘邦接受他们的意见，下令封闭王宫，并留下少数士兵保护王宫和藏有大量财宝的库房，随即还军霸上。为了取得民心，刘邦把关中各县父老、豪杰召集起来，郑重地向他们宣布道：“秦朝的严刑苛法，把众位害苦了，应该全部废除。现在我和众位约定，不论是谁，都要遵守三条法律。这三条是：杀人者要处死，伤人者要抵罪，盗窃者也要判罪!”父老、豪杰们都表示拥护约法三章。接着，刘邦又派出大批人员，到各县各乡去宣传约法三章。百姓们听了，都热烈拥护，纷纷取了牛羊酒食来慰劳刘邦的军队。由于坚决执行约法三章，刘邦得到了百姓的信任、拥护和支持，最后取得天下，建立了西汉王朝。</string>	

	<key>gs78_title</key>
	<string>桃李满门</string>	
	<key>gs78_content</key>
	<string>　　唐高宗时，有位清廉的官名叫狄仁杰，他曾在一年之内，裁决了一万七千多人的罪名。在江南当巡抚使时，他率先追查各地来历不明的宗教所建立的庙宇，以破除人们的迷信;在担任预州刺史时，他更全力救助那些含冤受罪的人，有二千多人得以洗刷罪名，重新获得清白。他的政绩深得老百姓的好评，是一名刚正清廉的好官。武则天在位的时候，狄仁杰虽然受到奸臣的陷害，被降级为于江村小官，但是因为他一向深得百姓的拥戴，其他官员也都支持他，所以不久又重回朝廷当宰相。有一次，武则天请他推荐一个尚书郎，他毫不避嫌地推举自己的儿子担任这个职位。当时，有人听到狄仁杰举荐自己的亲人，就嘲讽他：天下桃李贤才，似乎都出于你的门下。但事后证明，他并不是基于个人情感推荐，而是他的儿子真的有才能。</string>	

	<key>gs79_title</key>
	<string>后来居上</string>	
	<key>gs79_content</key>
	<string>　　汲黯是西汉武帝时代人，以刚直正义、敢讲真话而受人尊重。他为人和做官都不拘小节，讲求实效。虽然表面上不那么轰轰烈烈，却能把一个郡治理得井井有条，因此，朝廷把他从东海太守调到朝廷当主爵都尉——一种主管地方吏任免的官职。
　　有一次，汉武帝说要实行儒家的仁义之政，为老百姓办好事了。没等皇帝把话说完，汲黯就说：“陛下内心里那么贪婪多欲，表面上却要装得实行仁政，这是何苦呢？”一句话把皇帝噎了回去。汉武帝登时脸色大变，宣布罢朝，满朝文武都为汲黯捏着一把汗，担心他会因此招来大祸。武帝回到宫里以后，对身边的人说，汲黯这个人也未免太粗太直了。
　　从此以后，汲黯的官职再也没有提升。他当主爵都尉的时候，公孙弘、张汤都还是不起眼的小官，后来，他们一个劲儿住上升，公孙弘当上了丞相，张汤做上了御史大夫，可他汲黯还蹲在原地没动窝。有一天，汲黯对武帝说，陛下使用群臣，跟码劈柴一样，是“后来者居上”啊！汉武帝当然听得出这是发牢骚。于是，转脸对臣下们说：“人真是不能不学习啊！你们听汲黯说话，越来越离谱了！”
　　故事出自《史记·汲郑列传》。成语“后来居上”，往往指后起的可以胜过先前的。和汲黯说这话的原意，大不相同。</string>	

	<key>gs80_title</key>
	<string>瓜田李下</string>	
	<key>gs80_content</key>
	<string>　　唐朝唐文宗时，大书法家柳公权忠良耿直，能言善谏，官职是工部侍郎。当时有个叫郭宁的官员把两个女儿送进宫中，于是皇帝就派郭宁到邮宁（现在的陕西邮县）做官，人们对这件事议论纷纷。
　　皇帝就以这件事来问柳公权：“郭宁是太皇太后的继父，官封大将军，当官以来没有什么过失，现在只让他当邮宁这个小小地方的主官，又有什么不妥呢？”柳公权说：“议论的人都以为郭宁是因为进献两个女儿入宫，才得到这个官职的。”唐文宗说：“郭宁的两个女儿是进宫陪太后的，并不是献给朕的。”柳公权回答：“瓜田李下的嫌疑，人们哪能都分辨得清呢？”
　　“瓜田李下”是从古乐府《君子行》中的诗句“瓜田不纳履，李下不整冠”引申来的。这里柳公权是比喻皇帝的做法很容易让人产生怀疑。</string>	

	<key>gs81_title</key>
	<string>鹏程万里</string>	
	<key>gs81_content</key>
	<string>　　传说我国古代有一种鹏鸟，是一种名叫“鲲”的大鱼变成的。它的背长达几千里。每年六月，它都要飞往南海的“天池”，它把翅膀一拍，天池的水就被击起三千里的浪花。它乘着旋风，一下子能飞越九万里的高空。一些小鸟很不理解地问它：“你为什么要飞到九万里以外的天边呢？”　 
　　后来，人们就根据这个故事，编了一句成语“鹏程万里”，用来比喻前程非常远大。</string>	
	
	
	<key>gs82_title</key>
	<string>负荆请罪</string>	
	<key>gs82_content</key>
	<string>　　战国时候，有七个大国，它们是秦、齐、楚、燕、韩、赵、魏，历史上称为“战国七雄”。这七国当中，又数秦国最强大。秦国常常欺侮赵国。有一次，赵王派一个大臣的手下人蔺相如到秦国去交涉。蔺相如见了秦王，凭着机智和勇敢，给赵国争得了不少面子。秦王见赵国有这样的人才，就不敢再小看赵国了。赵王看蔺相如这么能干。就封他为“上卿”（相当于后来的宰相）。
　　赵王这么看重蔺相如，可气坏了赵国的大将军廉颇。他想：我为赵国拚命打仗，功劳难道不如蔺相如吗？蔺相如光凭一张嘴，有什么了不起的本领，地位倒比我还高！他越想越不服气，怒气冲冲地说：“我要是碰着蔺相如，要当面给他点儿难堪，看他能把我怎么样！”
　　廉颇的这些话传到了蔺相如耳朵里。蔺相如立刻吩咐他手下的人，叫他们以后碰着廉颇手下的人，千万要让着点儿，不要和他们争吵。他自己坐车出门，只要听说廉颇打前面来了，就叫马车夫把车子赶到小巷子里，等廉颇过去了再走。
　　廉颇手下的人，看见上卿这么让着自己的主人，更加得意忘形了，见了蔺相如手下的人，就嘲笑他们。蔺相如手下的人受不了这个气，就跟蔺相如说：“您的地位比廉将军高，他骂您，您反而躲着他，让着他，他越发不把您放在眼里啦！这么下去，我们可受不了。”
　　蔺相如心平气和地问他们：“廉将军跟秦王相比，哪一个厉害呢？”大伙儿说：“那当然是秦王厉害。”蔺相如说：“对呀！我见了秦王都不怕，难道还怕廉将军吗？要知道，秦国现在不敢来打赵国，就是因为国内文官武将一条心。我们两人好比是两只老虎，两只老虎要是打起架来，不免有一只要受伤，甚至死掉，这就给秦国造成了进攻赵国的好机会。你们想想，国家的事儿要紧，还是私人的面子要紧？”
　　蔺相如手下的人听了这一番话，非常感动，以后看见廉颇手下的人，都小心谨慎，总是让着他们。
　　蔺相如的这番话，后来传到了廉颇的耳朵里。廉颇惭愧极了。他脱掉一只袖子，露着肩膀，背了一根荆条，直奔蔺相如家。蔺相如连忙出来迎接廉颇。廉颇对着蔺相如跪了下来，双手捧着荆条，请蔺相如鞭打自己。蔺相如把荆条扔在地上，急忙用双手扶起廉颇，给他穿好衣服，拉着他的手请他坐下。
　　蔺相如和廉颇从此成了很要好的朋友。这两个人一文一武，同心协力为国家办事，秦国因此更不敢欺侮赵国了。“负荆请罪”也就成了一句成语，表示向别人道歉、承认错误的意思。</string>	

	<key>gs83_title</key>
	<string>酒池肉林</string>	
	<key>gs83_content</key>
	<string>　　商代晚期的帝王，多是淫暴之主，一味追求享受安乐。商代的贵族也多酗酒，据现代人分析推测，由于当时的盛酒器具和饮酒器具多为青铜器，其中含有锡，溶于酒中，使商朝的人饮后中毒，身体状况日益下降。商末帝纣，却是一个好色好酒的人，《史记·殷本纪》称:"(纣)以酒为池，县(悬)肉为林，使男女裸相逐其间，为长夜之饮。"后人常用"酒池肉林"形容生活奢侈，纵欲无度。商纣的暴政， 加上酗酒，最终导致商代的灭亡。周代在商人的聚集地曾发布严历的禁酒令。 　　以酒误事误国的例子在古代不可胜数，楚恭王与晋国的军队战于鄢陵，楚国打了败战，楚恭王的眼睛也中了一箭，为准备下一次战斗，召大司马子反前来商量，子反却喝醉了酒，无法前来。楚恭王只得对天长叹，说"天败我也"。将因酒误了战事的子反杀了。只得班师回朝。帝王因酒误事有时也是好事，如齐桓公因为醉酒，将帽子丢了， 齐桓公为此事感到羞耻，于是三天都不上朝，恰逢粮荒，管仲只好自作主张，打开公家的粮仓，救济灾民。灾民欣喜若狂，当时流传的民谣说：（齐桓公）为什么不再丢一次帽子啊！</string>	

	<key>gs84_title</key>
	<string>水深火热</string>	
	<key>gs84_content</key>
	<string>　　出处：《孟子·梁急王下》如水益深，如火益热。
　　释义：好像掉进深水和烈火之中一样难受。比喻人民生活极端痛苦
　　故事”战国时，燕王哙改革国政，把君位让给相国子之，将军市被和公子平不服，起兵攻打子之，爆发内战。
　　燕国大乱，齐国乘虚而入，齐宣王派大将匡章率兵十万攻燕。燕国百姓对内战不满，不愿出力抵抗齐军，出现“士卒不战，城门不闭”的局面，有些地方的燕国百姓反而给齐军送饭递水表示欢迎。匡章只用了五十天工夫，就攻下燕国国都。齐军攻占燕国后，并无撤回之意。匡章又不管束军队，士卒欺凌百姓，燕人纷纷起来反抗。
　　这时，齐宣王向正在齐国游说的孟子请教，问道：“有人劝我不要吞并燕国，有人劝我吞并它，到底该怎么办?”孟子回答说：“如果吞并燕国，当地百姓反而很高兴，那就吞并它。古人有此先例，周武王便是。”“如果吞并燕国，当地百姓并不高兴，”孟子又说，“那就不要吞并它。古人也有先例，周文王便是。”
　　孟子举了这两个例子后指出：“当初齐军攻入燕国，燕人送饭递水表示欢迎，那是因为燕国百姓想摆脱苦日子；而今如果齐国进而吞并燕国，给燕人带来亡国的灾难，使他们陷入水深火热之中，那他们必然会转而盼望别国来解救了!</string>	

	<key>gs85_title</key>
	<string>车水马龙</string>	
	<key>gs85_content</key>
	<string>　　出处：《后汉今·明德马皇后纪》前过灌龙门上，见外家问起居者，车如流水，马士口游龙，仑头衣绿，领袖正气顾视御者，不及远矣。
　　释义：这则成语从马太后诏书中的话简化而来，它形客车马往来繁华热闹的场景。
　　故事：东汉名将马援的小女儿马氏，由于父母早亡，年纪很小时就操办家中的事情，把家务料理得井然有序，亲朋们都称赞她是个能干的人。
　　十三岁那年，马氏被选进宫内。她先是侍候汉光武帝的皇后，很受宠爱。光武帝去世后，太子刘庄即位，就是汉明帝，马氏被封为贵人。由于她一直没有生育，便收养了贾氏的一个儿子，取名为刘旭。公元60年，由于皇太后对她非常宠爱，她被立为明帝的皇后。
　　马氏当了皇后，生活还是非常俭朴。她常穿粗布衣服，裙子也不镶边。一些嫔妃朝见她时，还以为她穿了特别好的料子制成的衣服。走到近前，才知道是极普通的衣料，从此对她更尊敬了。
　　马皇后知书识理，时常认真地阅读《春秋》、《楚辞》等著作。有一次，明帝故意把大臣的奏章给她看，并问她应如何处理，她看后当场提出中肯的意见。但她并不因此而干预朝政，此后再也不主动去谈论朝廷的事。
　　明帝死后，刘旭即位，这就是汉章帝。马皇后被尊为皇太后。不久，章帝根据一些大臣的建议，打算对皇太后的弟兄封爵。马太后遵照已去世的光武帝有关后把家族不得封侯的规定，明确地反对这样做，因此这件事没有办。
　　第二年夏天，发生了大旱灾。一些大臣又一上奏说，今年所以大旱，是因为去年不封外戚的缘故。他们再次要求分封马氏舅父。马太后还是不同意，并且为此专门发了诏书，诏书上说：“凡是提出要对外戚封爵的人，都是想献媚于我，都是要从中取得好处。天大旱跟封爵有什么关系？要记住前朝的教训，宠贵外戚会招来倾覆的大祸。先帝不让外戚担任重要的职务，防备的就是这个。今后，怎能再让马氏走者路呢？”诏书接着说：“马家的舅父，个个都很富贵。我身为太后，还是食不求甘，穿着简朴。左右宫妃也尽量俭朴。我这样做的目的，是为下边做个样子，让外亲见了好反省自己。可是，他们不反躬自责，反而笑话我太俭省。前几天我路过娘家住地濯龙园的门前，见从外面到舅舅家拜候、请安的，车子像流水那样不停地驶去，马匹往来不绝，好像一条游龙，招摇得很。他们家的佣人，穿得整整齐齐，衣服绿色，领和袖雪白；看看我们的车上，比他们差远了。我当时竭力控制自己，没有责备他们。他们只知道自己享乐，根本不为国家忧愁，我怎么能同意给他们加官进爵呢？”</string>	

	<key>gs86_title</key>
	<string>哀鸿遍野</string>	
	<key>gs86_content</key>
	<string>　　解释:比喻到处都是呻吟呼号、游离失所的灾民。哀鸿：哀鸣的大雁.
　　《诗经·小雅》中有一篇题为《鸿雁》的诗。其中有两句是：“鸿雁于飞，哀呜嗷嗷。”
　　它的意思是说：鸿雁找不到安栖的地方，没有目的地飞着，悲哀地叫着。形容流离失所的难民呻吟呼救的凄惨景象。
　　由于这两句诗，后来人们就把不得安居的难民叫作“哀鸿”；形容受难的人民极多，几乎到处都有，就说是“哀鸿遍野”或“遍地哀鸿”。
　　原诗中“哀呜嗷嗷”的“嗷嗷”两字，后来还常常用来形容啼饥叫饿的嘈杂之声，例如“嗷嗷待哺（哭哭嚷嚷地急切盼望给点吃的）”。</string>	
	
	
	<key>gs87_title</key>
	<string>水滴石穿</string>	
	<key>gs87_content</key>
	<string>　　张乖崖是崇阳县的县官。一次，他看见一个管理仓库的小吏从仓库出来时，顺手将仓库里的一枚铜钱放进了自己的口袋。他立即派人把这小吏抓来追问，并且下令用棍棒拷打，小吏心里不服，大声嚷道：“一枚铜钱有什么了不起？为什么对我这么凶狠啊！”
　　张乖崖听了，就拿起笔来，写了一条批语：“一日一钱，千日千钱，绳锯木断，水滴石穿。”意思是：一天一个铜元，一千日就是一千个铜元，这就像用绳子锯木头、水滴石头一样，日久天长，木头也会被锯断，石头也会被滴穿的。然后，他下令将这小吏斩首。
　　成语“水滴石穿”就是由这个故事来的。有时也写成“滴水穿石”，含义是一样的，故事原来的意思是说缺点、错误虽小，积累起来，也会造成很大危害。张乖崖就是根据这一条杀了小吏，这自然是滥用刑法。现在常从积极方面来使用，比喻学习或办事只要有恒心、坚持不懈，就能够“水滴石穿”，战胜困难，得到成功。</string>	

	<key>gs88_title</key>
	<string>土崩瓦解</string>	
	<key>gs88_content</key>
	<string>　　出处：《淮南子·泰族训》纣之地，左东海，右流沙，前交趾，后幽都，师起容关，至蒲水；士亿有余万，然皆倒失而射，傍栽而战。武王左操黄戟，右执白旄以麾之，则瓦解而走，遂土崩而下。
　　释义：“崩”，倒塌。“解”破裂。像泥土倒塌瓦片破裂。比喻彻底垮台或溃败。
　　故事：商纣王是商朝的末代君主，是一个暴虐无道的昏君。他贪恋酒色、荒淫无度，整日花天酒地，寻欢作乐，不理朝政。
　　他听信谗言，重用奸臣，残害忠良，戮杀无辜，他强征暴敛，动用巨资，强迫百姓为自己修建宫苑，他惨无人道，制造种种酷刑，以观看人受刑后的痛苦为乐。在他暗无天日的统治下，百姓无不怨声载道，苦不堪言。
　　虽说商朝的疆土辽阔广袤，左起东海，右至杳无人烟的沙漠，南从五岭以南的交趾，北至遥远的幽州，军队从容关一直驻扎到蒲水。士兵不下数万，但打起仗来，因为兵士不愿意为纣王战死，所以“倒矢而射”把兵器扔在一边。商朝军队士气如此低落，商朝的政权自然是岌岌可危了。
　　所以，当周武王左手擎着用黄金作装饰的大戟，右手节用牦牛尾装饰的白色旌旗、坐着战车，势不可挡地杀来时，所到之处，无不披靡，讷纣王军队的溃败，商纣王政权的垮台，就如瓦片的碎裂，泥上倒塌，迅速而无法挽救。</string>	

	<key>gs89_title</key>
	<string>退避三舍</string>	
	<key>gs89_content</key>
	<string>　　春秋时候，晋献公听信谗言，杀了太子申生，又派人捉拿申生的弟弟重耳。重耳闻讯，逃出了晋国，在外流忘十几年。
　　经过千幸万苦,重耳来到楚国。楚成王认为重耳日后必有大作为，就以国群之礼相迎，待他如上宾。
　　一天，楚王设宴招待重耳，两人饮洒叙话，气氛十分融洽。忽然楚王问重耳：“你若有一天回晋国当上国君，该怎么报答我呢？”重耳略一思索说：“美女待从、珍宝丝绸，大王您有的是，珍禽羽毛，象牙兽皮，更是楚地的盛产，晋国哪有什么珍奇物品献给大王呢？”楚王说：“公子过谦了。话虽然这么说，可总该对我有所表示吧？”重耳笑笑回答道：“要是托您的福。果真能回国当政的话，我愿与贵国友好。假如有一天，晋楚国之间发生战争，我一定命令军队先退避三舍（一舍等于三十里），如果还不能得到您的原谅，我再与您交战。”
　　四年后，重耳真的回到晋国当了国君，就是历史上有名的晋文公。晋国在他的治理下日益强大。
　　公元前633年，楚国和晋国的军队在作战时相遇。晋文公为了实现他许下的诺言，下令军队后退九十里，驻扎在城濮。楚军见晋军后退，以为对方害怕了，马上追击。晋军利用楚军骄傲轻敌的弱点，集中兵力，大破楚军，取得了城濮之战的胜利。
　　故事出自《左传·僖公二十二年》。成语“退避三舍”比喻不与人相争或主动让步。</string>	

	<key>gs90_title</key>
	<string>披荆斩棘</string>	
	<key>gs90_content</key>
	<string>　　冯异是东汉初期一位著名的军事将领，是东汉光武帝刘秀手下的一员大将，立下不少战功，成为东汉的开国功臣之一。
　　公元二十五年，刘秀建立了东汉政权，做了皇帝，他派冯异大将军平定了关中。以后，刘秀封冯异为阳夏侯，任征西大将军。
　　公元三十年，冯异到京城洛阳，朝拜光武帝。光武帝隆重地接待了他，并向文武百官介绍说：“他是我当年起兵时的主将，为我在创夜的道路上劈开了丛生的荆棘，扫除了重重障碍，平定了关中广大地区，是个人冠军有功之臣啊！”由于冯异，谦虚好学，所以深得人们敬仰。</string>	

	<key>gs91_title</key>
	<string>对症下药</string>	
	<key>gs91_content</key>
	<string>　　东汉末年，有一个杰出的医学家叫华佗，他的医术非常高明。有两个病人，一个叫李延，一个叫倪寻，都得了头痛发热病，找过很多医生也没治好，于是来找华佗。华佗经过细心诊断，给他们各开了一个药方。给李延开的药方是发散药，给倪寻开的药方是泻药。他们俩一看，心里就嘀咕起来：都是一样的病，怎么用药完全不同呀?便问华佗这是什么道理。
　　华佗说：“吃药要看具体情况，你们症状相同，可是得病的原因却不同。倪寻的病是从内部伤食引起的，李延却是从外部受寒造成的。病因不同，当然用药就不能相同了。”
　　两人听了，便放心服药，病果然很快好了。由这个故事产生了成语“对症下药”。“症”指病症。现在这成语的用法广泛得多。不光形容治病，凡是针对具体情况，具体问题，采取恰当措施和方法的，都可以用这个成语来比喻。相近的成语还有“有的放矢”。“的”是靶子;“矢”是箭。意思是要有目标地射箭。“对症下药”强调的是要根据客观情况采取有效方法;“有的放矢”强调的是办事要有目的性、针对性。</string>	
	
	
	<key>gs92_title</key>
	<string>如鱼得水</string>	
	<key>gs92_content</key>
	<string>　　出处：《三国志·蜀书·诸葛亮传》于是与亮情好日密。关羽，张飞等不悦。先主妥之曰：“孤之有孔明，犹鱼之有水也。愿诸君勿复言。”羽、飞乃止。
　　释义：就如鱼儿得到了水一样，比喻得到了与自己情投意合的人或很适合自己的环境。
　　故事：诸葛亮，字孔明，襄阳人。刘备，字玄德，涿县人。东汉末年天下大乱，豪杰纷起，群雄争霸，刘备为实现自己统一天下的宏愿，多方搜罗人才，特意拜访隐居在隆中卧龙岗的诸葛亮，请他出山。他连去了两次都未能见着，第三次去，才见了面。刘备说明来意，畅谈了自己的宏图大志，诸葛亮推心置腹，提出了夺取荆州、益州，与西南少数民族和好，东联孙权，北伐曹操的战略方针，预言天下今后必将成为蜀、魏、吴三足鼎立的局面。刘备听后大喜，于是拜孔明为军师。孔明竭力地辅佐刘备，而刘备对孔明的信任和重用，却引起了关羽、张飞等将领的不悦。他们不时在刘备面前，表现出不满的神色，秉性耿直的张飞，更是满腹牢骚。刘备耐心地作了解释，他形象地把自己比做鱼，把孔明比做水，反复说明，孔明的才识与胆略，对自己完成夺取天下大业之重要。他说：“我刘备有了孔明，就好像鱼儿得到了水一样，希望大家不要再多说了。”</string>	

	<key>gs93_title</key>
	<string>洛阳纸贵</string>	
	<key>gs93_content</key>
	<string>　　晋代文学家左思，小时候是个非常顽皮、不爱读书的孩子。父亲经常为这事发脾气，可是小左思仍然淘气得很，不肯好好学习。
　　有一天，左思的父亲与朋友们聊天，朋友们羡慕他有个聪明可爱的儿子。左思的父亲叹口气说：“快别提他了，小儿左思的学习，还不如我小时候，看来没有多大的出息了。”说着，脸上流露出失望的神色。这一切都被小左思看到听到了，他非常难过，觉得自己不好好念书确实很没出息。于是，暗暗下定决心，一定要刻苦学习。
　　日复一日，年复一年，左思渐渐长大了，由于他坚持不懈地发奋读书，终于成为一位学识渊博的人，文章也写得非常好。他用一年的时间写成了《齐都赋》，显示出他在文学方面的才华，为他成为杰出的文学家奠定了基础。这以后他又计划以三国时魏、蜀、吴首都的风土、人情、物产为内容，撰写《三都赋》。为了在内容、结构、语言诸方面都达到一定水平，他潜心研究，精心撰写，废寝忘食，用了整整十年，文学巨著《三都赋》终于写成了。
　　《三都赋》受到谅也评，人们把它和汉代文学杰作《两都赋》相比。由于当时还没有发明印刷术，喜爱《三都赋》的人只能争相抄阅，因为抄写的人太多，京城洛阳的纸张供不应求，一时间全城纸价大幅度上升。
　　故事出自《晋书·文苑·左思传》。成语“洛阳纸贵”，称颂杰出的作品风行一进。</string>	

	<key>gs94_title</key>
	<string>下笔成章</string>	
	<key>gs94_content</key>
	<string>　　曹植，字子建，自幼聪明伶俐，喜欢诗、辞、歌、赋十几岁时就能诵读名篇数百，而且也非常会写文章。所以，很多人都称他是个“奇才”。”　 
　　曹操对自己儿子的才气也非常赏识，但又觉得很奇怪。有一次，曹操看了曹植的文章后，心里觉得曹植的文章确实写得不错，但也不免有些怀疑这文章是请入代写的。于是，曹操就把曹植叫到了跟前，认真地盘问道：“你的文章我看过了，写得不错，是不是请别人代你写的呀?”　 
　　曹植赶忙给父亲跪下，禀告道：“不是的，我能够言出为文，下笔成章，如果您不相信，可以当面考我，怎么能说我是请别人代写的呢?”曹操听了禁不住哈哈大笑起来，说：“不是，那就好啊：”　 
　　不久，曹操在官城建造的铜雀台竣工了，就让几个儿子都上去看看，并叫他们每人都写出一篇辞赋来，试一试他们的文采。曹植拿起笔来就写，一会几工夫就写好了。这就充分证实了曹植自己说过的那句话：“言出为论，下笔成章。” 
　　太祖尝其文，谓植曰：“汝倩人邪?”植跪曰：“言出为论，下笔成章，顾当面试，奈何倩人?”　 
　　释义：一挥动笔，就写成文章。形客文思敏捷，文章写得很快。</string>	

	<key>gs95_title</key>
	<string>老牛舐犊</string>	
	<key>gs95_content</key>
	<string>　　愧无日禅先见之明，犹怀老牛舐犊之爱。
　　释义：比喻父母爱子情深。
　　故事三国时，曹操手下有位谋士叫杨修。一次，杨修随曹操出征，攻城不下，便就地安营扎寨。这时，杨修忽听曹操说道：”鸡肋，鸡肋!”他立刻明白曹操的意思是想要退兵，便和士兵说’：“丞相打算退兵了。”这样，全营的人纷纷收拾行装，准备撤退。曹操巡营时，看到这种情况，非常吃惊，便向士兵询问原因，才知道是杨修点破了自己的心思，心里暗暗佩服杨修的敏慧，同时也很嫉妒杨修的才智。于是，借口杨修扰乱军心，把他杀了。杨修死后，杨修的父亲杨彪非常伤心，因思念儿子而日渐憔悴。曹操问他说：“杨公为什么会这般消瘦啊?”杨彪叹气说：“我自己觉得惭愧呀，我预先没有料到我儿子会有这样的结果，现在还有一种像老牛舔着自己的孩子一样的爱子之心!”曹操听后。十分感动，不免内疚。</string>	

	<key>gs96_title</key>
	<string>胸有成竹</string>	
	<key>gs96_content</key>
	<string>　　北宋画家文同，字与可。他画的竹子远近闻名，每天总有不少人登门求画。文同画竹的妙诀在哪里呢？原来，文同在自己家的房前屋后种上各种样的竹子，无论春夏秋冬，阴睛风雨，他经常去竹林观察竹子的生长变化情况，琢磨竹枝的长短粗细，叶子的形态、颜色，每当有新的感受就回到书房，铺纸研墨，把心中的印象画在纸上。目积月累，竹子在不同季节、不同天气、不同时辰的形象都深深地印在他的心中，只要凝神提笔，在画纸前一站，平日观察到的各种形态的竹子立刻浮现在眼前。所以每次画竹，他都显得非常从容自信，画出的竹子，无不逼真传神。
　　当人们夸奖他的画时，他总是谦虚地说：“我只是把心中琢磨成熟的竹子画下来罢了。”
　　有位青年想学画竹，得知诗人晁补之对文同的画很有研究，前往求教。晃补之写了一首诗送给他，其中有两句：“与可画竹，胸中有成竹。”
　　后来大家就用这个成语比喻做事之前已作好充分准备，对事情的成功已有了十分的把握；又比喻遇事不慌，十分沉着。</string>	
	
	
	<key>gs97_title</key>
	<string>一人得道鸡犬升天</string>	
	<key>gs97_content</key>
	<string>　　刘安是汉朝的淮南王。传说他很少干正经事，只爱寻求仙丹灵药。他逢人便说：“有了仙丹就可以长生不老!”他派人进山访仙，果然，他从仙翁手里得到了一张仙方。他把自己关进暗房里，炼起仙丹来。八卦炉里炼出10颗圆滚滚的仙丹，他一口气吞下5颗。没等吞下另几颗，他已飘飘悠悠飞上天去!剩下的仙丹，让门外的鸡犬抢着吃了。空中一阵鸡鸣狗叫，原来它们也上天成仙了!“一人得道，鸡犬升天”是对一人做官，全家享福的生动讽喻。</string>	

	<key>gs98_title</key>
	<string>鸿雁传书</string>	
	<key>gs98_content</key>
	<string>　　汉武帝时汉廷与匈奴之间常有战事。有一次，匈奴派使者前来求和，并把扣留的汉朝使者放了回来。汉武帝为了回应匈奴的善举，派中郎将苏武拿着旌节，带一干人等出使匈奴，没想到却出了意外。
　　单(chán)于想逼迫苏武投降，苏武说：“要我投降，除非海枯石烂，日从西升。”他宁死不屈，举刀自刎，经过抢救才幸免于难。苏武随后被单于流放到北海无人区牧羊。苏武一个人在冰天雪地里放羊，万般艰辛。没有粮食，他就挖田鼠藏在洞里的食物充饥;口渴了就抓把雪吞下解渴。唯一和他做伴的就是那根代表朝廷的旌节，日子一久，旌节上的穗子全掉了。
　　转眼间十几年过去了，这时汉昭帝已继位，匈奴老国王也已驾崩，换了新单于，汉匈议和，汉人和匈奴人通婚。汉昭帝遂派使者前往匈奴，要求放苏武回去，单于谎称苏武已经死去，使者信以为真，就没有再提。当汉昭帝第二次派使者到匈奴时，和苏武一起出使匈奴并被扣留的副使常惠设法买通了禁卒，秘密会见了汉使，把苏武还活着、正在北海牧羊的消息告诉了汉使，并想出一计，让汉使对单于讲：“匈奴既然存心同汉朝和好，就不应该欺骗汉朝。汉朝天子在上林苑打猎时，射到一只大雁，雁足上系着一封写在帛上的信，上面写苏武没死，而是在一个大泽中牧羊，你怎么说他死了呢?”单于听后大为震惊，以为苏武的忠义感动了飞鸟，连鸿雁也替他传送消息了。他无法再抵赖，只能向汉使道歉，把苏武放了回来。
　　这就是苏武牧羊的故事，随着故事的流传，鸿雁传书也广为人知，并逐渐演化为传信的象征了。</string>	

	<key>gs99_title</key>
	<string>天经地义</string>	
	<key>gs99_content</key>
	<string>　　出处：《左传·昭公二十五年)夫札，天之经也，地之义也，民之行也。
　　释义：“经”指常规，原则“义”指正理，准则。天经地义比喻正确的，不可改变的因而也不容置疑的道理。
　　故事：公元前520年周景王姬贵死后，按习俗由他正夫人所生的世子姬敬继位。但是，景王生前曾与大夫宾孟商讨过，打算立非正夫人所生的长子姬朝为世子。这样，姬朝也有资格继位。于是，周王室发生了激烈的王位之争。
　　在这种情况下，晋顷公召集各诸侯国的代表在黑壤盟，商讨如何使用王室安宁。参加商讨的有晋国的赵鞅，郑国的淤吉、宋国的乐大心等。
　　会上．晋国的赵鞅向郑国的游吉请教什么叫“礼”。
　　游吉回答说：“我国的子产大夫在世时曾经说过，礼就是天之经，地之义，也就是老天规定的原则，大地施行的正理!它是百姓行动的依据，不能改变，也不容怀疑。”
　　赵鞅对游吉的回答很满意，表示—定要牢记这个道理。其他诸侯国的代表听了，也大都表示有理。接着，赵鞅提出各诸候国应全力支持敬王，为他提供兵卒、粮草，并且帮助他把王室迁回王城。后来，晋国的大夫率领各诸侯国的军队，帮助敬王恢复王位，结束了周王室的王位之争。</string>	

	<key>gs100_title</key>
	<string>暗度陈仓</string>	
	<key>gs100_content</key>
	<string>　　解释：比喻暗中进行某些别人不知道的活动。
　　秦朝被推翻的时候，项羽、刘邦以及其他参加反秦战争的各路将领，齐集商议胜利以后怎样割据国土。当时势力最强的项羽企图独霸天下，他表面上主张分地封王、分配领地，心里却已开始盘算，将来怎样一个个地消灭他们。
　　项羽对一般将领都没有什么顾忌，唯独对刘邦很不放心，他知道刘邦是最难对付的对手。早些时候，曾经约定：谁先攻下秦都咸阳（今陕西西安附近），谁就在关中为王。结果，首先进入咸阳的偏偏就是刘邦。关中，即今陕西一带，是秦的本土，由于秦的大力经营，关中不但物产丰富，而且军事工程也有强固的基础。项羽不愿意让刘邦当“关中王”，也不愿意他回到家乡（今江苏沛县）一带去，便故意把巴、蜀（今都在四川）和汉中（在今陕西西南山区）三个郡分给刘邦，封为汉王，以汉中的南郑为都城。想这样把刘邦关进偏僻的山里去。而把关中划作三部分，分给秦朝的降将章邯［hán］、司马欣和董翳［yì］，以便阻塞刘邦向东发展的出路。项羽自封为西楚霸王，封地九郡，占领长江中下游和淮河流域一带广大肥沃之地，以彭城（今江苏徐州）为都城
　　刘邦的确也有独霸天下的野心，当然很不服气，其他将领对于自己所分得的更小的地盘也都不满。可是，慑于项羽的威势，大家都不敢违抗，只得听从支配，各就各位去了。刘邦也不得不暂时领兵西上，开往南郑，并且接受张良的计策，把一路走过的几百里栈道全部烧毁。栈道，是在险峻的悬崖上用木材架设的通道。烧毁栈道的目的是为了便于防御，而更重要的是为了迷惑项羽，使他以为刘邦真的不打算出来了，从而松懈对刘邦的戒备。
　　刘邦到了南郑，发现部下有一位才能出众的军事家，那就是韩信。刘邦就拜韩信为大将，请他策划向东发展、夺取天下的军事部署。
　　韩信的第一步计划是，先夺取关中，打开东进的大门，建立兴汉灭楚的根据地。于是派出几百名官兵去修复栈道。这时，守着关中西部的章邯听到了这个消息，不禁笑道：“谁叫你们把栈道烧毁的！你们自己断绝了出路，现在又来修复，这么大的工程，只派几百个士兵，看你们哪年哪月才得完成。”因此，章邯对于刘邦和韩信的这一行动，根本没有引起重视。
　　可是，不久章邯便接到紧急报告，说刘邦的大军已攻入关中，陈仓（在今陕西宝鸡市东）被占，守将被杀。章邯起初还不相信，以为是谣言，等到证实的时候，慌忙领兵抵抗，已经来不及了。章邯被逼自杀，驻守关中东部的司马欣和北部的董翳也相继投降。号称三秦的关中地区于是一下子被刘邦全部占领了。
　　原来韩信表面上派兵修复栈道，装作要从栈道出击的姿态，实际上却和刘邦统率主力部队，暗中抄小路袭击陈仓，趁章邯不备取得了胜利。这就叫做“明修栈道，暗渡陈仓”。由于这个历史故事，后来形容瞒着人偷偷摸摸地活动，并达到了目的，就叫“暗渡陈仓”或者“陈仓暗渡”。
　　韩信这个计策，当初张良建议烧毁栈道的时候就曾向刘邦说过。刘邦见他们两人先后所定的计策竟然完全一样，高兴地说：“英雄所见，毕竟略同！”由此，后来又形成了“英雄所见略同”或“所见略同”这句成语，和成语“不谋而合”（事先未经商量而彼此的看法、态度完全一致）的含义相同。</string>	
	
</dict>
</plist>
